<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<title>Блог mindcollapse.com</title>
	<subtitle>Личный блог Владимира Смирнова</subtitle>

	<link href="http://www.mindcollapse.com/blog.xml" rel="self" />
    <link href="http://www.mindcollapse.com/" />

    <id>http://www.mindcollapse.com/blog.xml</id>

    <author>
		<name>Vladimir Smirnov</name>
		<email>mail@mindcollapse.com</email>
		<uri>http://www.mindcollapse.com/</uri>
    </author>

	<updated>2013-08-25T00:00:00Z</updated>

	
		<entry>
			<id>http://www.mindcollapse.com/blog/despair.html</id>
			<updated>2013-08-25T00:00:00Z</updated>
			<title>Безысходность Windows Phone 8</title>
			<link rel="alternate" href="http://www.mindcollapse.com/blog/despair.html"/>
			<content type="html">
				&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Безысходность Windows Phone 8&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/header.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Так получилось, что я стал обладателем телефона Nokia Lumia 720, продаваемого с последней на сегодняшний день версией Windows Phone 8. И вот прошло 2 долгих дня. Нет, пускай это и не было отчаяние в полном понимании слова, скорее какое-то чувство безысходности и внутренней пустоты. Это, знаете ли, как прийти на встречу одноклассников и узнать, что твой лучший друг детства решил связать жизнь с музыкой, поступив в консерваторию по классу баяна. Вроде вот он сидит перед тобой, молодой, цветущий и радостный, полный жизни, но ты уже представляешь его в холодной комнате с тусклым светов, везде разбросаны пожелтевшие от времени ноты, а сам он, сутулясь и поеживаясь от осеннего промозглого вечера, ютится на единственной в доме табуретке, достает худыми костлявыми пальцами с синюшными суставами из железной банки бычков в томате и отправляет их в редкозубый рот, закусывая водку, купленную на последние деньги от продажи немецкого фамильного музыкального инструмента. Простите, долго не писал, должен был выговориться, дальше постараюсь как можно больше по делу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;К Nokia у меня нет никаких претензий. Я даже не буду пытаться, следуя моде, пнуть их. Это так же низко, как если бы Рон Джереми или Рокко Сифреди специально приехали в Китай поиздеваться над беднягами, все и так все понимают. Тем более, сделан телефон очень хорошо - он тонкий, он цельный, экран при сравнительно низком разрешении выглядит потрясающе. Я не очень сведущ во всех этих терминах, но, насколько мне известно, IPS матрица - то, что обычно маркетологи пишут крупными буквами на коробках и рекламных буклетах, добавляя нули в конечную цену. Очень хороший черный цвет, я впервые вижу, что ночью в полной темноте черные элементы UI, которых в WP8 очень много, совсем не светятся, создается впечатление, что плитки рабочего стола (или как это сейчас называется) парят в воздухе. Да, пускай камера оставляет желать лучшего, по каким-то физическим членомерам Lumia 720 немного не дотягивает до лидеров среди себе подобных, но, ребята, этот телефон стоит 2100 грн. (что-то около 260 USD). Я жутко отстал от жизни, смартфоны мне перестали быть интересны с того момента, как от гонки функциональности все (и Apple в ряду первых) перешли к соревнованию &#34;нарасти себе побольше ядер да залепи экран пошире, сделав похожим на тысячи подобных устройств&#34;, но 3 года тому назад я за такие же деньги &lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/blog/222.html&#34;&gt;купил&lt;/a&gt; одну из своих прошлых Нокий. И это лучший способ прочувствовать прогресс, закон Мура в руку не положишь и в деньгах не посчитаешь, а тут вот оно все, наглядно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но давайте все же перейдем непосредственно к теме Windows Phone 8. Я вам так скажу, появись эта ОС в 2007 году, то скорее всего в ваших керамических и алюминиевых айфончиках вместо папок на рабочем столе плавали бы разноцветные плитки, а какой-то абстрактный Samsung в своем абстрактном Galaxy S4 кастомизировал бы стандартный наборщик номера в WP8 так, чтобы он там следил за глазами или пульсом, или какой они хуйней в своих Кореях занимаются. Но этого не произошло - ребята из мобильного отдела Microsoft были заняты поеданием клея ПВА или детскими раскрасками, кто знает. Поэтому сейчас андроид мимикрирует под iOS, iOS мимикрирует под непонятно что, а Windows Phone в этом противостоянии выглядит колясочником на забеге глухих параолимпийцев.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Далее я буду пытаться снабжать рассказ скриншотами. Все начинается рабочим столом, которых тут, по сути, целых два. На первом расположился тот самый &lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/112164_wp_ss_20130825_0004.png&#34;&gt;рай таджика&lt;/a&gt; - десятки разноцветных мигающих, ездящих разноразмерных плиток, а на втором - &lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/51497_wp_ss_20130825_0012.png&#34;&gt;алфавитный список&lt;/a&gt; приложений. И тут мы сталкиваемся с первой проблемой, пусть не фактической, но вы поймете, почему это так важно чуть ниже. Microsoft разрешают менять цвет этих плиток. Неебаться кастомизация, которую зачем-то обозвали themes. Вот в Winamp 2 во времена моей молодости были настоящие themes, а тут блять цвет бекграудна разрешают поменять, охуеть теперь, настрою все под себя, буду такой сидеть гордый, всем рассказывать! Но в MS решили, что пользователь слишком туп чтобы давать ему возможность возить пальцем по палитре, подбирая красивый оттенок - вам доступны лишь &lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/13464_wp_ss_20130824_0002.png&#34;&gt;пресеты&lt;/a&gt; среди которых вы можете найти знаменитые цвета: &#34;хипстерская горчица&#34;, &#34;холициститная желчь&#34;, &#34;голубая лагуна&#34;, &#34;помада провинциальной шлюхи&#34;, &#34;те самые дни&#34;, &#34;волосы Кейта Флинта&#34;, &#34;кислотный желток&#34;, но нет ни одного &#34;нормального&#34; цвета, который бы подходил сдержанному имиджу человека в костюме, который в ходе переговоров положил этот свой телефон на стол. Да, я знаю, это звучит несерьезно и смешно, но вот андроид в большинстве своем выглядит нейтрально или юнисекс - как вам угодно, айфон в темном исполнении давно заменил блекберри для нового поколения яппи, а цветовая палитра WP мне напоминает девятиклассницу, которая специально одевает какую-то латексную фиолетовую юбку, красит ногти в лимонный цвет, а глаза подводит зеленым карандашом, выражая таким образом свой социальный протест. При этом, есть &lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/56923_wp_ss_20130824_0003.png&#34;&gt;программы&lt;/a&gt;, которые класть хотели на какие-то там пользовательские предустановки (да что этот мудила вообще понимает?) и показывают свои плитки в цветах, заданных разработчиком. Цветовой винегрет, короче.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кастомизация - вообще конек Windows Phone 8. К примеру, вам доступны аж &lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/33518_wp_ss_20130825_0001.png&#34;&gt;3 режима яркости&lt;/a&gt; - low, medium, high. Что мешало им сделать ползунок с хотя бы 10 шагами градации - лично для меня остается загадкой, но даже low уровень достаточно яркий для чтения ночью. Почтовый клиент, который всегда был гордостью MS, тоже представляет собой невнятный обрубок функционала. К примеру, я не могу настроить чтобы адрес исходящей почты не совпадал с imap логином - у меня все мои почтовые адреса привязаны к gmail аккаунту и использовать alias-ы не представляется возможным, даже в iOS есть такая мелочь. Нет настройки &#34;всегда показывать картинки в письме&#34;, приходится каждый раз &lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/86276_wp_ss_20130825_0002.png&#34;&gt;зумить&lt;/a&gt; его и кликать на любую картинку, после чего загружается не именно она, а все. Нет возможности быстро отметить письмо как спам, есть отдельная вкладка urgent, но я так и не понял, как туда попадают письма. На самом деле, все спорные опции интерфейса в iOS и особенно в Android продублированы чекбоксами для их включения и отключения, но в Microsoft решили пойти своим путем &#34;мы лучше знаем&#34;. Нет, не лучше, нет, не знаете. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Второй рабочий стол или &lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/51497_wp_ss_20130825_0012.png&#34;&gt;алфавитный список программ&lt;/a&gt; - одно из самых больших заблуждений ребят из Редмонда. В их представлении, типичный пользователь WP8 - даун, который сам не может самостоятельно выбрать цвет или уровень яркости, но при этом должен помнить, как именно назывался клиент для распознания QR кодов, календарь месячных, книга рецептов кошерной шаурмы и прочее. &#34;Но ведь можно перенести все на первый рабочий стол, сделав из него плитку&#34; - возразит возмущенный microsoft certified professional и будет абсолютно прав. Да, можно, но есть программы, которыми пользуешься раз в год, зачем засорять ими основной экран? В Microsoft почему-то решили, что пользователь запоминает не иконки, а имя программы, именно ему везде отдается основной акцент. Вот и получается, что после установки какого-то софта приходится скролить пальцем, вспоминая, как звалась та подушка-перделка, а не просто перейти на последний экран, где будет узнаваемая иконка из AppStore, да еще и с флажком New - слишком просто для пользователя виндовс, ему все эти условности совсем ни к чему. И да, если у меня языком телефона выбран английский, пусть и при выборе региона Россия (а по-другому тут никак, в их UI и английские надписи с трудом помещаются, а вот русские аббревиатуры вообще урезаются до трети слова), но имя программы на русском, то &lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/53044_wp_ss_20130825_0003.png&#34;&gt;алфавитная группировка&lt;/a&gt; будет возможна только по латинским буквам. Все недоязыки попадут в отдел &#34;понаехали тут&#34;, отмеченный глобусом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&#34;Тю, какие мелочи&#34; - скажите вы. Хорошо, давайте переходить к по-настоящему раздражающим вещам. Первая и основная претензия - статус бар. И снова мы сталкиваемся с ситуацией, когда в штаб квартире Microsoft опросили десять фокус групп пенсионеров и домохозяек, которые однозначно ответили, что им совсем не важно: показывается ли уровень батареи, сигнала сети, статус подключения к Wi-Fi или нет. И ебаные гении решили &lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/104518_wp_ss_20130825_0005.png&#34;&gt;скрывать все по умолчанию&lt;/a&gt;. Сама зона статусбара никуда не делась (оправдать такое решение экономией места не получится) - в правом углу там всегда отображается время чтобы пенсионер из Алабамы смог успеть на свой сеанс колоноскопии, а остальные иконки состояний доступны только лишь при тапе пальцем на зону статусбара, &lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/105843_wp_ss_20130825_0006.png&#34;&gt;появляются&lt;/a&gt; они на минуту и снова исчезают. И с этим еще можно было бы жить, если бы в некоторых приложениях статус бар совсем не прятался. Вот я &lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/318096_wp_ss_20130825_0007.png&#34;&gt;зашел&lt;/a&gt; в неофициальный клиент инстаграма и статус бар просто пропал. Как мне понять, загружается ли моя фоточка еды или ног через медленный 2G, съедая деньги на счету, или же через быстрый Wi-Fi? Все просто, выйти на основной экран, где нужно тапнуть на статусбар, правда это прервет загрузку - фоновые задания тут выполняются достаточно специфично. Проблема отдельно взятой программы? Жалкое оправдание отсутствия strict UI design guidelines. И да, в браузере статусбар тоже уходит погулять.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вся операционная система пропитана каким-то нездоровым духом маразма. К примеру, если не считать боковых полосок громкости, разблокировки (кому блять пришло это в голову) и спуска камеры, у нас есть 3 основные сенсорные кнопки на передней панели - назад, на рабочий стол и поиск. Айфон с меньшей диагональю обходится и одной, ну да ладно. Самый абсурд - кнопка поиска с значком лупы, которая открывает браузер с стартовой страничкой Bing или Google по выбору. Это что вообще за бред? Я ожидал подобие spotlight с поискам по письмам, сообщениям, контактам, закладкам, события, установленным приложения - это просто критически необходимая вещь, учитывая текущее печальное состояние интерфейса. Но нет, открывается даже не какое-то там приложение для поиска, а просто браузер (о нем мы еще поговорим чуть позже) с мобильной версией поисковиков. Зачем вообще тогда делать приложения для карт, музыки, анонсов фильмов в кинотеатрах и тому подобное? Ведь можно банально сделать чтобы по нажатию на иконку карт открывался IE c веб версией Google Maps, кликнули на иконку музыки - загрузился сайт с каким-то флешплеером, зато очень просто и быстро делать, чо.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вся инфраструктура, как внутренняя, так и новомодная - облачная, сырые, при чем это выражается даже не в дизайне, а в критической функциональности. Вот банальная вещь, с которой я столкнулся - при попытке купить приложения их Store слал меня куда подальше, показывая только &lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/62552_wp_ss_20130824_0001.png&#34;&gt;стандартную отписку&lt;/a&gt; и код ошибки. И ладно я, погуглил и нашел решение на одном из &lt;a href=&#34;http://forums.wpcentral.com/windows-phone-7/191155-marketplace-down-c101a006-error.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;форумов&lt;/a&gt;, ошибка была датирована аж 2012 годом, а что делать домохозяйкам и молоденьким девочкам? Ну что это за пиздец вообще такой? Чтобы устанавливать приложения из их Store, мне зачем-то надо было завести аккаунт в Xbox Live, согласиться с пользовательским соглашением, но это нигде не написано и я должен был догадаться об этом сам, взглянув на код ошибки c101a006. Ах точно, вот же оно, во втором нолике все объясняется, ясно понятно, как я вообще могу придираться. Сам Store тоже ужасный, если что. Давайте, расскажите мне, как вы посмотрите список приложений, которые вы купили, а я послушаю. Рассказали? А теперь давайте вместе поищем программы, которым вы разрешили доступ к вашей телефонной книге или к определению местоположения. Спрашивать приложения то спрашивают, а вот найти где-то список и там дропнуть доступ возможным не представляется. В WP8 напрочь отсутствует single sing-on функционал, это когда вы в iOS добавляете твиттер и фейсбук аккануты, устанавливаете приложения и остальные программы, которым требуется доступ, просто запрашивают его через программный API. А тут ты каждый раз должен вводить свой логин и пароль. Зачем, спрашивается, я добавлял твиттер аккаунт? Ах, ну да, чтобы в телефонной книге отдельной вкладкой шли списки твитов неинтересных мне людей, ну здорово. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У меня очень старый Live ID, наверное лет 7 ему. И тут случилась крайне редкая по мнению Microsoft ситуация - я вдруг переехал в другую страну и хочу, дурачок эдакий, привязать свою европейскую кредитку к аккаунту. И что вы думаете, сделать я это конечно же не могу. Потому что Live ID намертво привязывается к стране и сменить ее никак не получится, а &lt;a href=&#34;http://support.microsoft.com/kb/2692008&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;официальный мануал&lt;/a&gt; с львиной долей иронии предлагает мне удалить старый аккаунт, создать новый, потерять все настройки синхронизации и все покупки, конечно же обнулить телефон, потому что потери облачных данных мало, надо еще и картиночки мои высокотворческие поудалять от греха подальше. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Я бы мог продолжать этот пост вечно, рассказывая про кривой мобильный IE, который как-то по-особенному рендерит сайты, произвольно &lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/307846_wp_ss_20130825_0008.png&#34;&gt;изменяя размеры шрифтов&lt;/a&gt; избранных элементов. Он то наверное думает, что делает мне удобно, но я бы хотел сам решать, или пускай уже все зумит что ли. Да чего говорить, даже &lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/78751_wp_ss_20130825_0009.png&#34;&gt;мобильная версия Google&lt;/a&gt;, открываемая по нажатию той волшебной клавиши с лупой, выглядит ужасно. Это же первый сайт, который должны были проверить в Редмонде, создавая новый браузер, но ребята были слишком увлечены плиточной анимацией. Я бы мог рассказать об интерфейсе, который пусть и красивый, но абсолютно не работает. Вот вам банальный пример &lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/270217_wp_ss_20130825_0011.png&#34;&gt;скриншотом&lt;/a&gt;, расскажите мне, чем первая vega отличается от второй. Или вот &lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/117394_wp_ss_20130823_0001.png&#34;&gt;официальный клиент твиттера&lt;/a&gt;, посмотрите какую часть экрана занимает верхний тулбар при ничтожной функциональности 4х кнопок. Я бы мог рассказать про тормоза интерфейса, который тормозить не должен. Можете конечно списать это все на аппарат низшей ценовой категории, но я, как программист, вижу причину в другом. Вся многоуровневая навигация в iOS сделана с помощью UINavigationController. Вся логика там состоит в том, что parent view не destoy-ится / grabage collect-ится, пока открыт он или один из его child-ов. Поэтому при нажатии кнопки Back все работает крайне быстро, так как осуществляется переход на уже обработанный и сохраненный в памяти контрол. В WP8, как я могу наблюдать, при переходе в другое меню и возврате назад происходит n-секундная задержка, связанная с загрузкой контента (это точно, потому что на GPRS скорость возврата назад падает и в стоковых приложениях) и обработкой логики. Я тут могу ошибаться, потому что далеко не C# программист (б-г уберег), но со стороны выглядит именно так.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Остановиться очень сложно, потому что при каждом открытии меню видишь что-то новое, вырвиглазное о чем хотелось бы написать, но я попробую подвести промежуточные итоги. Microsoft со своим Windows Phone всегда будут в роли догоняющих и на таких позициях им просто жизненно необходимо не только предложить платформу без изъянов, но и удивить пользователя чем-то новым. Я не вижу аналогов Passbook-а, который сейчас набирает бешеную популярность в США и Европе, я не вижу конкурентов iTunes Store, я не пойму, чем плитки и алфавитный список приложений удобней хорошего стандартного лаунчера c нижним доком, группировки в подпапках или концепции виджетов из Samsung Galaxy S4 и прочих андроидофонов, мне неизвестны преимущества WP платформы над существующими решениями на iOS и Android, я не пойму, почему человек, проходящий в одном торговом центре мимо эпплостора и магазина нокии зайдет в последний и потратит свои кровные 700 долларов на топовую люмию с 41 пикселями в камере, а не на айфон или андроидофон, который есть у его соседа, его жены, брата и даже у его кота. И тут вопрос даже не имиджа и раскрученности бреда, а унылости. И снова перед глазами возникает образ той девочки в сложный период полового взросления, которая, накидав себе на морду яркий макияж, решила, что так она выделилась из толпы одноликих серых мышек и все старшеклассники теперь будут бегать за ней - нужно только подождать. К сожалению, это не работает ни в жизни, ни в технологиях.&lt;/p&gt;
			</content>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://www.mindcollapse.com/blog/processes-isolation.html</id>
			<updated>2012-11-05T00:00:00Z</updated>
			<title>Теория изоляции и лимитирования процессов в linux userspace</title>
			<link rel="alternate" href="http://www.mindcollapse.com/blog/processes-isolation.html"/>
			<content type="html">
				&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Теория изоляции и лимитирования процессов в linux userspace&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/processes-isolation/header.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Этот пост задумывался пояснительными комментариями к листингу готовой программы, но меня почему-то в самый последний момент попросили удалить репозитарий из гитхаба, хотя открытость кода была оговорена заранее. Вот так теория и практика в заголовке статьи превратилась просто в теорию. Впрочем, я постараюсь достаточно детально рассказать о двух основных способах изоляции и лимитирования исполняемого процесса: basic, который не требует особых знаний, пересборки ядра, а необходимый функционал уже присутствует во всех современных дистрибутивах и advanced. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Передо мной была поставлена следующая задача - написать быструю и построенную не на инструментах аппаратной или программной виртуализации среду запуска потенциально небезопасного пользовательского кода. Чтобы вам стало понятней, можете взглянуть на &lt;a href=&#34;http://codepad.org/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Codepad&lt;/a&gt; или &lt;a href=&#34;http://ideone.com/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Ideone&lt;/a&gt; - самые обычные пастебины, позволяющие собирать и выполнять написанный неизвестным Василием код, возвращая стандартный вывод процесса. Подобные задачи - не мое профильное направление, поэтому прошу меня простить, если я вдруг кое-где ошибусь в теории или буду говорить откровенные глупости.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Прежде всего, существующие решения конечно же есть. Я не буду сейчас перечислять все наколенные поделки в этой области, большинство из них написаны для своей конкретной задачи и нам не подходят. Безусловно, работающую систему можно построить на основе SELinux или AppArmor, оба проекта имеют базовую поддержку сэндбоксинга, пусть и находящуюся в состоянии &#34;в ранней разработке&#34; уже очень долго время. Останавливаться на этой тематике мы не будем, нас интересует свое собственное решение, информацию о песочнице в SELinux можно почитать в &lt;a href=&#34;http://danwalsh.livejournal.com/28545.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;ЖЖ&lt;/a&gt; разработчика. Про AppArmor &lt;a href=&#34;http://wiki.apparmor.net/index.php/AppArmorSandboxing&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;aa-sandbox&lt;/a&gt; тоже ничего сказать не могу, разве что синтаксис конфигурационных файлов понятней красноглазого селинукса.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Писать мы будем на сишечке. Почему, я думаю, объяснять не нужно. Почти все, что мы будем использовать, уже есть в ядре и libc. Основной алгоритм работы состоит в следующем: мы запускаем свой сэндбокс, который форкает небезопасный процесс, загоняет его в песочницу и выполняет, возвращая stdout. Делается это элементарно с помощью &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/clone.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;clone()&lt;/a&gt; или &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/fork.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;fork()&lt;/a&gt; с дальнейшим запуском через &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/execve.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;execve()&lt;/a&gt;. Для нас предпочтительным способом является использование clone(), который позволяет детально указать контекст родителя, которым мы будем делиться с дочерним процессом. Подробнее о различиях этих двух системных вызовов можно почитать &lt;a href=&#34;http://stackoverflow.com/questions/4856255/the-difference-between-fork-vfork-exec-and-clone&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;тут&lt;/a&gt;, например. Подобного эффекта можно добиться и с fork-ом, если вам так удобней, используя &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/unshare.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;unshare()&lt;/a&gt;. В частности, для изоляции процесса нам необходимы следующие &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/clone.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;битмаски&lt;/a&gt; CLONE_NEWIPC, CLONE_NEWNET (самый простой способ отрезать исполняемый процесс от сети, можно еще воспользоваться iptables c ipt_owner), CLONE_NEWNS (это нам понадобится чуть ниже, когда мы дойдем до cgroups), CLONE_NEWPID, SIGCHLD (иначе &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/wait.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;wait()&lt;/a&gt; не будет получать сигналы от дочернего процесса). Чтобы было более менее понятно, я набросал небольшой &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/4016027&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;шаблон&lt;/a&gt;. Код простой, но мы добились желаемого. Прежде всего мы загнали процесс в отдельные &lt;a href=&#34;http://lwn.net/Articles/219794/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Network&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.ibm.com/developerworks/linux/library/l-mount-namespaces/index.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Mount&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://menehune.opt.wfu.edu/Kokua/More_SGI/007-2478-008/sgi_html/ch02.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;IPC&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;http://lwn.net/Articles/259217/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;PID&lt;/a&gt; неймспейсы и примитивно ограничили максимальное реальное время исполнения с помощью &lt;a href=&#34;http://linux.die.net/man/2/alarm&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;alarm()&lt;/a&gt; и соответствующего обработчика SIGALRM, убивающего дочерний процесс. Обращаю ваше внимание, что CLONE_NEWPID, который лишает нашу песочницу возможности посылать &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/kill.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;kill()&lt;/a&gt; или &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/ptrace.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;ptrace()&lt;/a&gt; процессам вне изолированного окружения, доступен в ядре начиная с 2.6.24, которое должно быть собрано с опцией CONFIG_PID_NS. Вы можете использовать &lt;a href=&#34;http://code.google.com/p/chromium/wiki/LinuxPidNamespaceSupport&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;следующий код&lt;/a&gt; для проверки его доступности, либо же cat /boot/config-&lt;code&gt;uname -r&lt;/code&gt; | grep CONFIG_PID_NS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ограничив базовый доступ, можно начинать ограничивать выделяемые ресурсы. Делается это с помощью вызова &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/getrlimit.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;setrlimit()&lt;/a&gt;. В нашем случае нас будут интересовать значения RLIMIT_AS (лимит размера адресного пространства процесса в байтах), RLIMIT_CPU (лимит &lt;a href=&#34;http://www.gnu.org/software/libc/manual/html_node/Processor-And-CPU-Time.html#Processor-And-CPU-Time&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;CPU time&lt;/a&gt; в секундах), RLIMIT_FSIZE (максимальный размер создаваемого процессом файла в байтах, защита от дурака, любящего что-то вроде dd if=/dev/zero of=becausefuckyouthatswhy bs=1g count=10000), RLIMIT_NICE (максимальное значение для &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/nice.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;nice()&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/setpriority.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;setpriority()&lt;/a&gt;, одного nice() перед exec() будет недостаточно, без этого лимита процесс всегда может поднять значение), RLIMIT_NOFILE (максимальное количество файловых дескрипторов, которое может открыть процесс), RLIMIT_NPROC (единственный лимит, который должен устанавливаться непосредственно после &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/setuid.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;setuid()&lt;/a&gt;, ограничивает максимальное количество процессов, создаваемых для UID вызывающего процесса).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;К более гибкому лимитированию мы еще вернемся, когда будем говорить о cgroups. Наш процесс уже изолирован от прямого вмешательства в систему, осталось лишь ограничить доступ к файловой системе. Делать мы это будем с помощью старого доброго &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/chroot.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;chroot()&lt;/a&gt;. За годы работы с серверами я выработал правило запуска сомнительных и потенциально небезопасных приложений вроде PHP и прочего говна исключительно в отдельном root environment, созданном с помощью &lt;a href=&#34;http://wiki.debian.org/Debootstrap&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;debootstrap&lt;/a&gt; либо любого пакета в зависимости от целевой ОС. В последнее время, все чаще пользуюсь более надежным и безопасным &lt;a href=&#34;http://lxc.sourceforge.net/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;LXC&lt;/a&gt; но разговор о другом. После вызова chroot() должен обязательно следовать вызов setuid() чтобы не допустить возможности &lt;a href=&#34;http://www.bpfh.net/simes/computing/chroot-break.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;побега&lt;/a&gt; из тюрьмы. В нашем случае будет идеальным использование несуществующего рандомного UID-а наподобие int new_uid = MAX_EXISTING_UID + random_in_range (1, 99). Вот и все, правильно выставленный chmod() на рабочую директорию процесса в сочетании со всем вышенаписанным гарантирует достаточную изоляцию гаденыша в песочнице. Я повторюсь - достаточную, но не идеальную, данный способ не спасает от privilege escalation атак или прочих уязвимостей ядра, связанных с memory allocation and management, например. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Говоря об advanced методах лимитирования и изоляции, мы рассмотрим примеры использования cgroups, ptrace, seccomp и seccomp-filters. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cgroups или Control Groups - механизм объединения процессов в группы с определенным поведением и лимитами. Данный функционал был написан инженерами Google, включен в мейнлайн ядра начиная с версии 2.6.24 и имеет достаточно хорошую &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/Documentation/cgroups/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;документацию&lt;/a&gt;. А еще я нашел очень понятный &lt;a href=&#34;http://programmersnook.blogspot.com/2011/04/cgroups.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;пост&lt;/a&gt; на русском языке по этой тематике и разжеванное описание в &lt;a href=&#34;http://doc.opensuse.org/documentation/html/openSUSE/opensuse-tuning/cha.tuning.cgroups.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;документации&lt;/a&gt; openSUSE. Как всегда, проверяем необходимые нам опции с помощью zcat /proc/config.gz или cat /boot/config-&lt;code&gt;uname -r&lt;/code&gt; | grep CGROUP. Cgroups имеют свое API, но мы будем использовать более простой способ, основанный на cgroup sysfs. Прежде всего, нужно разобраться в иерархии этого модуля. Корень для cgroups (обычно /sys/fs/cgroup/, но тут никакого правила нет) - обычная директория, можете подмонтировать ее как tmpfs. В корневую директорию монтируются подсистемы cpuacct, cpuset, devices, freezer, memory и прочие. Весь список можно посмотреть в документации. Примонтированная подсистема имеет влияние на все процессы данного UID, список PID-ов можно посмотреть в /sys/fs/cgroup/devices/tasks, как пример. Изменяемые параметры подсистемы - файлы, доступные как для чтения, так и на запись. Отдельные группы - простые папки в директории подсистемы. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наверное, я объясняю слишком топорно. Чтобы было понятней, я написал небольшой &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/4016674&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;bash скрипт&lt;/a&gt; показывающий основы работы. Если подобный способ взаимодействия вам кажется не достаточно низкоуровневым, можете обратить внимание на &lt;a href=&#34;http://libcg.sourceforge.net/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;libcg&lt;/a&gt; - абстракции вокруг control groups API, правда документация там мягко говоря говнистая, а нормального примера использования так и не удалось найти. Кстати, Linux Containers основаны именно на базе cgroups.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Казалось бы, чего еще бояться и пытаться изолировать. Тут нужно вспомнить теорию организации и функционирования современных операционных систем, использующих system calls для взаимодействия с ядром ОС. Это если совсем грубо, чуть детальнее с вопросом можно ознакомиться в на удивление неплохой &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/System_call&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;статье в википедии&lt;/a&gt;. К примеру, мы знаем, что /bin/cat используется следующие syscall-ы для вывода содержимого файла: mmap для выделения памяти, fstat для проверки существования файла и прав доступа к нему, open для открытия файлового дескриптора, read для чтения, write для вывода содержимого текста в stdout и close для закрытия всех открытых ранее дескрипторов. И мы уверены, что /bin/cat уж точно не должен вызывать execv(), bind() или там при cat test.txt пытаться открыть /etc/shadow. Бороться с этим можно медленным, но проверенным ptrace(); быстрым, но сложным seccomp; либо же оптимальным, но присутствующим только в последних версиях ядра, seccomp-filters.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как уже было сказано выше, ptrace - способ присутствующий почти на всех Linux системах, но заметно замедляющий скорость исполнения. Все это связано со спецификой его работы и применения. Ptrace используется исключительно для отладки, где не нужна большая скорость - это раз, во-вторых после каждого системного вызова дочерний процесс приостанавливается, а мы обрабатываем SIGTRAP сигнал, получаем int код системного вызова, его параметры, решаем, что с этим делать и посылаем PTRACE_CONT. Разумеется, это будет работать более чем медленно. Пример кода я приводить не буду, можете просто посмотреть исходный код &lt;a href=&#34;http://strace.git.sourceforge.net/git/gitweb.cgi?p=strace/strace;a=tree&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;strace&lt;/a&gt;. Существуют десятки абстракций вокруг ptrace, я же могу посоветовать &lt;a href=&#34;http://dev.exherbo.org/~alip/pinktrace/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;pinktrace&lt;/a&gt; - хорошие доки и простой функционал декодирования аргументов основных системных вызовов из коробки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seccomp был добавлен в ядро Linux с версии 2.6.12 и компилируется с опцией CONFIG_SECCOMP в .config. По сути, его действие сводится к посылке SIGKILL-у процессу при попытке выполнить любые syscall-ы кроме exit(), read(), write(), sigreturn(). При этом, read и write могут использовать исключительно дескрипторы, которые уже были открыты родительским процессом, что нам изначально это не подходит - мы не поделились этим контекстом, не передав CLONE_FILES в clone flags. Именно seccomp &lt;a href=&#34;http://code.google.com/p/seccompsandbox/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;используют&lt;/a&gt; разработчики Google Chrome для создания песочницы процессов браузера. При этом, все запрещенные системные вызовы могут быть реализованы в коде. К примеру, вы можете написать свой или использовать сторонний &lt;a href=&#34;http://eli.thegreenplace.net/2008/10/17/memmgr-a-fixed-pool-memory-allocator/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;memory manager&lt;/a&gt; и так далее. Пример реализации sandbox на основе seccomp в Chromium можете посмотреть по ссылке чуть выше либо же в проекте &lt;a href=&#34;https://github.com/nbareil/seccomp-nurse&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;seccomp-nurse&lt;/a&gt;. Это безопасный и достаточно быстрый способ изоляции, но слишком сложный для реализации.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но есть и адекватное усредненное решение под названием seccomp-filters, позволяющее обозначить blacklist или whitelist системных вызовов и поведение программы при совпадении вызова и, что очень важно, его параметров с первым либо же со вторым списком. Seccomp filters или seccomp mode 2 появились в ядре в версии 3.5, которое должно быть собрано с параметром CONFIG_SECCOMP_FILTER. Использовать советую не напрямую через &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/prctl.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;prctl()&lt;/a&gt;, а с помощью библиотеки &lt;a href=&#34;http://sourceforge.net/projects/libseccomp/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;libseccomp&lt;/a&gt;. Каждый метод имеет свой детальный man 2, а в интернетах можно найти &lt;a href=&#34;https://lwn.net/Articles/494252/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;описание&lt;/a&gt; и немного устаревший &lt;a href=&#34;http://lwn.net/Articles/491308/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;пример использования&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
			</content>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://www.mindcollapse.com/blog/hong-kong.html</id>
			<updated>2012-10-23T00:00:00Z</updated>
			<title>Почему стоит поехать в Гонконг, Макао и как это сделать</title>
			<link rel="alternate" href="http://www.mindcollapse.com/blog/hong-kong.html"/>
			<content type="html">
				&lt;p&gt;Cтатья получилось очень монструозный и, как мне кажется, местами дохрена занудной и скучной. Все потому что данная поездка стала, по сути, моим первым серьезным опытом выездов куда-либо дальше зоны, отведенной мне маячком заключенного под домашний арест и то, что матерым путешественникам с засранным штампами загран. паспортами кажется обыденностью, было для меня в новинку. Для быстрого перехода к интересующей вас теме вы можете &lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#toc&#34;&gt;ознакомиться с оглавлением&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;toc&#34;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#gonkong&#34;&gt;Гонконг&lt;/a&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#pochemu-gonkong&#34;&gt;Почему Гонконг&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#viza-i-perelet&#34;&gt;Виза и перелет&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#gde-poselitsya&#34;&gt;Где поселиться&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#mestnyie-i-ponaehavshie&#34;&gt;Местные и понаехавшие&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#transportnaya-sistema&#34;&gt;Транспортная система&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#kuhnya-i-napitki&#34;&gt;Кухня и напитки&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#shopping-i-suveniryi&#34;&gt;Шоппинг и сувениры&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#plyazhnyij-otdyih&#34;&gt;Пляжный отдых&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#kuda-shodit&#34;&gt;Куда сходить&lt;/a&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#naberezhnaya&#34;&gt;Набережная&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#koulunskij-park&#34;&gt;Коулунский парк&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#muzei-istorii-i-nauki&#34;&gt;Музеи истории и науки&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#obzornaya-ploschadka-na-sky100&#34;&gt;Обзорная площадка на Sky100&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#pik-viktorii&#34;&gt;Пик Виктории&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#zoopark&#34;&gt;Зоопарк&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#kanatnaya-doroga-na-lantau&#34;&gt;Канатная дорога на Лантау&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#bolshoj-budda&#34;&gt;Большой Будда&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#ryibatskaya-derevnya-tai-o&#34;&gt;Рыбацкая деревня Tai O&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#kruiz-po-buhte&#34;&gt;Круиз по бухте&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#ryibatskaya-devenya-llama-island&#34;&gt;Рыбацкая девеня Llama Island&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#monastyir-chi-lin-i-park-lian-garden&#34;&gt;Монастырь Chi Lin и парк Lian Garden&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#makao&#34;&gt;Макао&lt;/a&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#skuka-i-unyinie&#34;&gt;Скука и уныние&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#kuda-shodit_1&#34;&gt;Куда сходить&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;gonkong&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#gonkong&#34;&gt;Гонконг&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Этот пост начал писаться за пару недель до отъезда в Гонконг и Макао, где я провел 7 + 1 день. Но вот сразу после возвращения я стер все под ноль и запилил заново, настолько увиденное превзошло даже мои смелые ожидания и стало самым интересным событием в короткой жизни (ну разве что после длительных близких отношений с рыжебородой карлицей из заезжего румынского цирка и опытов с эйфоретиками). Если хотите краткую рецензию, то Гонконг - город, который подходит всем желающим познакомится с дальневосточной азиатщиной, но не готовых морально жить в хижине из картона и шифера, наблюдая из схематического окна-дыры корчи больных голых детей с язвами, плавающих в грязной мусорной луже вместе с мертвыми собаками и крысами.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;pochemu-gonkong&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#pochemu-gonkong&#34;&gt;Почему Гонконг&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Почему стоит поехать в Гонконг и как это сделать&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/header.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В Гонконге есть все за совсем небольшим исключением. Тут вам и невероятно красивая, девственно чистая природа, огромные тропические леса, покрывающие крутые склоны относительно высоких гор, живописные, безопасные (вдали от официальных мест купаний акулы изредка заходят отобедать человечинкой) и, что немаловажно, абсолютно пустынные пляжи, вкусная, натуральная и разнообразная кухня, десятки достопримечательностей природного и рукотворного происхождения, шум и суета многоэтажного мегаполиса, соседствующие с тишиной, умиротворением какой-то аутентичной рыбацкой деревушки на отдаленном от центра острове, сотни гигантских моллов с тысячами магазинов, миллионами кофточек, сумочек и джинсиков на любой вкус и бюджет, парки развлечений, храмы и туристические тропы по пересеченной местности. Просто таки идеальная затравка для брошюры какого-то провинциального бюро путешествий аля ЖопинскТуртревел.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но нет, кое-чего родного, столь близкого и интересного этом анектодичному тупому быдлу под названием &#34;постсовесткий турист&#34; обнаружить не удалось. В Гонконге совсем нету разнополых похотливых шлюх, по крайней мере в том виде, за который все эти ребята среднего офисного и интеллектуального уровня боготворят улицы Таиланда или ночные клубы Сайгона. А еще, что даже более ужасающе, так как многие едут в отпуска с толстыми, безобразными женами и от мечтаний засадить в миниатюрную азиаточку вынуждены отказываться еще на этапе посадки в самолет, тут не принято бухать. Не то чтобы запрещено, но в меню крепких напитков вы не найдете, да и в магазинах их почти нет. Это автоматически отсекает интерес 99% василиев, любящих выжрать баттл дешевого турецко-египетского хеннеси и, сотрясая подкожными жировыми массами, прыгать в бассейн, выкрикивая половину словаря русского мата под редакцией Плуцера-Сарно. Ну разве это не рай?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;viza-i-perelet&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#viza-i-perelet&#34;&gt;Виза и перелет&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Паспорт с визами Гонконга, Китая и Макао&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/mypassport.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ну давайте по порядку. Поехать в Гонконг крайне просто - достаточно купить билет на самолет. В моем случае, это была основная часть расходов, как материальных, так и физических: дорога туда и обратно заняла чуть более 48 часов, проведенных в аэропортах, маршрутках, самолетах, автобусах и аду. Въезд для граждан РФ и Украины с целью туризма на срок до 14 дней не требует предварительного оформления визы, она проставляется непосредственно по прибытию в аэропорт и стоит ничего.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Тут я могу сразу порекомендовать прямые более дорогие рейсы, а не проходящие через сраный аэропорт Пекина. Китай какой-то там триллионной долей процента своей территории отбил желание возвращаться сюда раз и навсегда. Мне кажется, именно таким бы был Советский Союз если бы какого-то очередного престарелого геронтократа из партии сделали бессмертным генсеком ЦК КПСС и он бы повел страну в свое собственное великое, но полностью маразматичное виденье будущего. Гигантизм и монструозность конструкции напрочь перекрываются полнейшим отсутствием навигации и абсурдом происходящего буквально во всем. Указателей почти нет, а если какие и есть, то это еще не значит, что вам нужно идти именно туда. Один раз я получал трансферную визу в окне с надписью Diplomats Only в которое меня отправили из очевидного окна International Transfers к которому мы прошли по красному коридору, который был вместо зеленого коридора таможни, потому что первый был просто закрыт, второй раз пришлось обращаться в China ID Holders, куда мы пошли от безысходности - все остальные окна были пусты. Каждый раз приходилось заполнять какие-то Migration Card, Departure Card (обязательно берите их у бортпроводников, не слушайте никого, они нужны в любом случае, если вы конечно не резидент страны), но это не главная проблема. Основная сложность состоит в том, что никто не говорит на ебаном английском. В ебаном международном аэропорту! Справочные отсутствуют как класс, а весь обслуживающий персонал независимо от должности в доскональности выучил лишь одну фразу - &#34;no english&#34;. При этом, все китайцы своим уваленным выражением лица напоминают тупую отбитую однозадачную гопоту со спального раенчика, которая даже не пытается вникнуть в задаваемый им вопрос. В итоге, мы чуть было не опоздали на рейс Пекин - Гонконг, потравив ебаных 3 часа (вы вдумайтесь, 3 часа) в беготне между окнами, терминалами, заполнениями бумажек и получениями печатей. На этом фоне особенно хорошо чувствуется принцип &#34;&lt;a href=&#34;http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9E%D0%B4%D0%BD%D0%B0_%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0,_%D0%B4%D0%B2%D0%B5_%D1%81%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC%D1%8B&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;одна страна, две системы&lt;/a&gt;&#34;, заложенный в основу государственного объединения Гонконга и Макао с материковым Китаем. Вроде и люди те же, а Гонконг отличается от Макао, который в свою очередь не похож на Китай, как если бы вы сравнивали Швейцарию, Украину и какую-то сраную Либерию с камушками вместо денег и пластмассовыми бутылками вместо обуви.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;gde-poselitsya&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#gde-poselitsya&#34;&gt;Где поселиться&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Улица в районе Каулун, Гонконг&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/street.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вторая по значимости статья расходов туриста в Гонконге после перелета это конечно же жилье. И тут ситуация прямо пропорциональная тому фатальному пиздецу, который имел место в Украине на период проведения Евро 2012 со стоимостью продавленной койки в какой-то вшивой ночлежке бывшего культпросвета под 300 евро за ночь. В Гонконге на достаточно высокую стоимость гостиниц влияет отнюдь не жадность аборигенов, а географическое месторасположение Гонкона и его ландшафт. Из-за холмистой местности и продуманного, аккуратного отношения местных жителей к окружающей среде, процент земли, пригодный к застройке, очень небольшой. И если административный район Коулун находится на более-менее ровной плоскости, то Гонконг и Лантау это по сути поросшие деревьями горы с десятками небоскребов, ютящихся на побережье у подножья. Собственно, это и есть основная причина того, что город весь утыкан высоченными, но узкими зданиями - попытка рационализировать использование квадратного метра земли.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При этом, поражает и одновременно раскрывает всю суть гонгконцев тот факт, что даже в самых дорогих элитных районах, где квадратный метр жилья стоит примерно как одна-две ночи с лауреатом конкурса Мисс Украина, находятся большие, чистые и бесплатные государственные парки, общественные туалеты, стадионы, теннисные корты, зоны отдыха с фонтанами, скульптурами и тому подобное. Когда живешь в стране, где ради очередной уродливой кичеватой стекляшки под офисы могут вырубить сквер с вековыми дубами, первое время чувствуешь себя как-то неловко, ей богу. И становится грустно и смешно, когда вспоминаешь истории, как очередные карпатские вуйки ради жадности вырубили несколько тысяч кубометров леса на склоне горы, а теперь каждую весну их накрывает грязевыми селями.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Вид на Гонконг с пика Виктории&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/buildings.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ну да мы отвлеклись, жилье в Гонконге сравнительно дорогое. Скромный двуместный номер в хорошем сетевом отеле стоит от 350 USD за ночь без завтраков. Ну а если на букинге вы захотите выбрать заветную ценовую категорию до 70 USD, то все что вас ждет - бесчисленные хостелы и гестхаусы в огромном многоэтажном Chungking Mansions с пугающими условиями, тысячами индусов, пакистанцев и размерами комнат чуть больше коробки от однокамерного холодильника. Исходя из своего опыта, могу посоветовать поискать жилье на сайте бомжобъявлений &lt;a href=&#34;http://airbnb.com&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;AirBNB&lt;/a&gt;. И даже более того, обратите внимание на предложения &lt;a href=&#34;https://www.airbnb.ru/users/show/3383055&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Рейчл&lt;/a&gt;. Эта милая азиаткочка, которая при первой встрече кидается вам на шею в искреннем порыве обнять и облобызать, сдает 4 комнаты со всеми удобствами в самом центре Коулуна. Я и моя девушка провели 8 незабываемых дней в &lt;a href=&#34;https://www.airbnb.ru/rooms/682797&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;одной из них&lt;/a&gt; и я могу с уверенностью заявить, что это отличнейший вариант за свои деньги. В случае с Гонконгом, если хотите по-настоящему прочувствовать город, после возвращения в номер и приема душа вы будете валиться спать без задних ног, так что и смысл в дорогом номере как бы отсутствует.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;mestnyie-i-ponaehavshie&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#mestnyie-i-ponaehavshie&#34;&gt;Местные и понаехавшие&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Улица рядом с Коулунским парком ночью&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/people.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Люди в Гонконге на удивление милы и приветливы. За все время пребывания я не могу вспомнить хотя бы одного местного жителя который нагрубил нам, отмахнулся, отказался помочь, обманул, обсчитал или просто повел себя как неприветливый мудак. Мне кажется, все это потому что им в Гонконге живется достаточно хорошо, средние зарплаты для голубых воротничков начинаются от 2000 USD, а всякие офисные служащие так вообще живут не нуждаясь. Я сам лично читал в англоязычной гонконгской газете об инициативе правительства по поднятию зарплат строителям, при этом почему-то запомнилась цифра 1000 HKD (1 HKD примерно равен 1 UAH) в день для укладчика кирпичей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Гонконгцы достаточно евроипезированы в хорошем смысле этого слова. Из-за огромного количества бутиков, фирменных магазинов и стоков все одеты очень стильно, хотя немного и необычно. К примеру, местные девушки совершенно не парятся выбором подходящей под их наряд обуви. Встретить низкорослую несимпатичную даму (а красавиц у них, по моему скромному мнению, очень мало) в вечернем платье и каких-то кислотного цвета кроссовках не составляет особого труда. Молодежь много курит, тут это разрешено во всех местах, где нет таблички с прямым запретом. Кстати, штрафы за все нарушение внушительные. За выбрасывание мусора в бухту можно расстаться с 5000 HKD или даже попасть на 6 месяцев в тюрьму. Это лайфхак для желающих задержаться больше чем на 14 дней.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С английским у местных все неоднозначно. Молодое поколение неплохо говорит на чинглише и хорошо вас понимает, а вот у гонконгцев старше 40 лет с этим обычно проблемы, хотя даже в этом случае, услышав знакомое название улицы, они всячески пытаются размахивать руками, указывая правильное направление, или даже провести вас лично. Лучше всего надоедать своими вопросами государственным служащим и людям, которые выглядят как менеджеры среднего звена. Всякие уборщики, носильщики и прочий обслуживающий персонал, как правило, состоит из приезжих китайцев, а знание английского, как мы с вами уже поняли, у них считается эдаким дурным тоном. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Попрошаек на улице практически нет. Пьяные, сумасшедшие, грязные бомжи, русскоязычные или прочие отбросы общества тоже замечены не были, хотя мы и гуляли в глухих спальных районах Коулуна. Самыми надоедливыми оказались мерзкие индусы. У них тут свой бизнес - торговля подъебосами под Rolex и другие марки часов. Стоят такие черные обезьянки через каждые 100 метров на Nathan Road и пытаются впарить свою визитку любому, кто выглядит не как китаец. Судя по их количеству и раздражающему напору - дело это достаточно прибыльное и обувать туристов получается на ура. Просто опустите глаза в пол или измажьте лицо сажей, замаскировавшись под одного из них.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Европейских туристов совсем немного, их тут практически нет. Большую часть приезжих иностранцев, как это не смешно и абсурдно звучит, составляют китайцы с материка. Для этих бедняг Гонконг это что-то типа пентхауса в центре Москвы для провинциальной бабы с окраины Иваново - недостижимая мечта. Узнать их очень просто по скромной одежде, каким-то крайне серьезным, напряженным лицам и непременно красным туристическим значкам. Выглядит это следующим образом: перед какой-нибудь достопримечательностью останавливается автобус из которого вываливают те же самые ускоглазые, маршируют ровной, организованной шеренгой, крутя головой на 360 градусов, фотографируются на мыльницы (еще один опознавательный знак, у всех местных тут минимум Nikon D5) и через 10-15 минут по команде послушно уезжают на следующий пункт своей программы. На втором месте по частоте мельканий в толпе находятся пожилые семейные пары из Италии, Германии и США. Ведут себя исключительно скромно, никакого отвращения не вызывают, ну да и стоит буквально на 100 метров отойти от основных туристических центров вроде пика Виктории, Набережной Звезд, морского терминала или Диснейленда, как европейские физиономии будут бросаться в глаза с приятной частотой 1 штука в 20-30 минут. Русскоязычных, как я уже говорил, почти нет. К слову, все местные к иностранцам абсолютно привычные и вы не будете ловить на себе удивленный взгляд или становиться самым большим событием в истории целой деревни, как это было с моей девушкой в Шри Ланке. &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;transportnaya-sistema&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#transportnaya-sistema&#34;&gt;Транспортная система&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Гонконгское метро&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/transport.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Транспорт в Гонконге представлен всеми его возможными видами. Разве что нету рикш и туктуков, но это и слава богу. Далее кратко об особенностях каждого из них.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Международный аэропорт Гонконга невероятно крутой. Особенно после Борисполя и Пекина. Очень хорошая и понятная навигация, много стендов с бесплатными информационными материалами, недорогие кафешки (в первом терминале рядом с переехавшим Бургеркингом есть вкусный китайский фастфуд, так дешево мы в Гонконге почти нигде не ели), все карты и скидочные купоны на достопримечательности, халявный вайфай. От аэропорта ходят многочисленные автобусы стандартного сообщения, более дорогие, но быстрые Airbus-ы, такси и отдельная ветка метро.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Тут, наверное, стоит рассказать про такую офигенную штуку, как Octopus (местные произносят это как что-то среднее между okopass и autobus). Это своеобразная депозитная NFC карта, созданная для оплаты проезда в общественном транспорте любого вида и не только - многие магазины и почти все достопримечательности с платным входом тоже принимают ее, избавляя от необходимости торчать в толпе пожилых бюргеров. Дело в том, что наличку в автобусах и метро никто не любит, сдачу выдавать вам не будут, а к автоматам продажи билетов на одноразовые поездки обычно собираются большие очереди дико тупящих понаехавших. Октопус решает абсолютно все проблемы, стоит прислонить его к терминалу на входе в автобусы или к турникету в метро, как он покажет стоимость билета и остаток на вашем счету. Стоит все это 150 HKD из которых 50 HKD - залог, который возвращается вам вместе со всей оставшейся на счету суммой после возврата карты перед отлетом на родину. В аэропорту карту можно купить за наличку прямо на выходе из Arrivals зала, там будет такой большой круглый открытый киоск. Пополняется исключительно за наличку в автоматах, которые принимают купюры номинала 50 и 100 HKD. Но заправить на произвольную сумму можно и у посредников, один из них - сеть микромаркетов 7-Eleven. Их магазины можно найти практически на каждой станции метро.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Метро в Гонконге невъебенно крутое, но дорогое. Тут стоимость поездки не фиксированная, а зависит от количества станций, которые вы проезжаете и может отличаться в зависимости от направления и ветки. Средняя поездка стоит около 7 HKD, но иногда может обходиться и в 17 - 30 HKD, плата снимается после выхода из платной зоны метро или при переходе с ветки на ветку. Метро минималистичное, но удобное и абсолютно не тесное даже в часы пик. Все потому что поезда ходят очень частно, максимальный интервал - 5 минут, а обычно 1 - 3. К тому же специальные волонтеры с табличками контролируют поток людей, отсекая возможность давки в вагоне. Вообще, любовь к очередям это какой-то особенный азиатский фетиш. Специальные змейки-коридоры для очередей встречаются во всех местах гипотетического скопления людей: у касс магазинов и банков, на остановках транспорта, перед окнами справочных служб и так далее. И азиаты спокойно стоят и ждут, когда подойдет их очередь. Еще две запомнившиеся особенности гонконгского метро - наличия от 3 до 6 выходов со станции каждый из которых расположен на приличном удалении (1 - 3 квартала) друг от друга и великолепная интерактивная карта движения поезда внутри вагонов, позволяющая легко понять, где вы едете, где нужно пересаживаться или выходить.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Гонконгские автобусы&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/bus.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наземный транспорт представлен двухэтажными бусами, маршрутками-минибусами, таксишками (исключительно олдскульная крутая модель Comfort или Crown производства фирмы Toyota) и двухэтажными трамваями на острове Гонконг. Тут стоит сказать, что поездки во всем этом достаточно дешевые и комфортные, частота автобусов стабильная, расписание можно посмотреть на любой остановке, внутри всегда чисто, просторно, работает кондиционер. Даже в самое загруженное время мне не приходилось наблюдать &#34;стоячих&#34; пассажиров в наземном общественном транспорте. Что поразило - скорость и маневренность двухэтажных автобусов. Эти махины гоняют пугающе быстро, вписываясь в узкие повороты на 90 градусов со скоростью под 60 километров в час. Все водители немного понимают английский, стоит назвать свою остановку или какое-то место по пути следования и они обязательно скажут вам, когда выходить. Если к водителю со второго этажа идти далеко, то просто спросите у местных. Нам всем автобусом рассказывали, где лучше выйти чтобы доползти к Ocean Park. Движение в Гонконге левостороннее, привыкнуть к этому не сложно, на всех перехода без светофоров написано на асфальте, куда крутить головой чтобы не попасть под машину. Гонконгский транспорт экологически чистый. Несмотря на большое движение, запах выхлопных газов почти не ощущается, хотя над городом постоянно висит смог и увидеть голубое небо в пределах города очень проблематично.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Классическая лодка для прогулок по заливу в Гонконге&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/boat.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Водный транспорт самый доступный и интересный. Представлен разнообразным флотом начиная крупными пассажирскими баржами и паромами, заканчивая скоростными катерами и кораблями дальнего сообщения. Все это стоит достаточно дешево и ходит очень частно. Мой совет - если вам нужно перебраться с Коулуна на Гонконг, выйдите на станции Tsim Sha Tsui и идите в сторону пирса. Баржа, которая ходит каждые 10 минут стоит всего 2 гонгконских доллара, если платить октопусом, а метро между этой станцией и Central - около 9. Более того, вы будете проплывать по живописной гонконгской гавани и сможете вдоволь насмотреться на небоскребы и оживленную навигацию - кораблей тут очень много. Море спокойное, качки практически нет, разве что в скоростном фейри между Макао и Гонконгом может немного потрясти на волнах. Впечатлительным людям со слабыми желудками в кресла вставляют блевательные пакетики, нуждающихся в них достаточно много, так что постарайтесь не прислушиваться к окружающим вас чудным звукам. Почему-то на море совсем нет чаек, мне кажется, это какой-то заговор. Ведь рыбы же полным полно, даже рядом с грязными пирсами местные рыбаки вытаскивают кучу местной тараньки. Живности в Гонконге вообще мало, голуби встречаются редко, исключительно в парках и за их кормление полагается штраф 1500 HKD, бродячих собак или котов я ни разу не встретил, домашних животных тоже почти не было видно. Самая большая слабость гонгконцев - живая рыба, если где-то есть какой-то фонтан или водоем в парке, то там обязательно будут плавать здоровенные аппетитные разноцветные челюстноротые.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но самый предпочтительный транспорт в этом городе это конечно же ваши две задние конечности. Гонконг просто создан для пешеходов, качество дорог, наличие подземных и надземных переходов, развязок и удобство городского планирования влюбляют в себя и вам уже не захочется спускаться под землю в метро. К тому же город настолько колоритный, что, путешествуя в транспорте, вы рискуете упустить часть интересных мест, которые не отмечены на туристических картах. И да, Гонконг удивил своей заботой об инвалидах и просто пожилых людях в колясках (тут такая государственная инициатива воспитания молодежи идеалами заботы о пожилых родителях, вечером довольно часто встречаются молодые влюбленные парочки, гуляющие с коляской в которой восседает их бабушка или дедушка, это очень здорово, без шуток). Я вам серьезно говорю, за все время мы не видели ни единого места, куда бы не смог заехать человек на коляске или не дошел бы слепой. Все лестницы оснащены пандусами с автоподъемниками, везде есть лифты, все тротуары оборудованы контактными полосами для навигации слепых, во всех светофорах есть звуковой сигнал, любые таблички дублируются тактильным шрифтом Брайля. И это в самом сердце Азии, ага. Расстояния в Гонконге конечно огромные, но оно того стоит. Не лишайте себя впечатлений и больше ходите пешком.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;kuhnya-i-napitki&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#kuhnya-i-napitki&#34;&gt;Кухня и напитки&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Запеченная рыба в Гонконге&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/food.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Гонконгская кухня очень разнообразная и представлена практически всем, что только душа пожелает. Из привычного европейскому желудку тут можно найти ресторанчики с кухней любой европейской страны, пиццерии, макональдсы, старбаксы, сабвеи, бургеркинг и прочие тошниловки. Но если вы приехали в Азию чтобы жрать чизбургер, то у меня для вас плохие новости. Скорее всего, вы долбоеб. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Гонконг, а точнее Коулун, имеет свой неповторимый смрад. Это резкая, бьющая в нос вонь кипящего масла. Почти в каждом квартале есть такие маленькие и очень популярные среди местных уличные кафешки. В них готовят что-то вроде шашлыка из птицы и морепродуктов. Шарики из рыбного филе, нок и рук осьминогов, кусочков курицы, креветок надеваются на деревянные палочки и окунаются в кипящее сутками масло. Вкусовые качества готового продукта очень сомнительные, цена, кстати, совсем не дешевая, один такой небольшой шашлык может стоить 8 - 10 HKD, но местные обжираются ими до упаду. Из уличной кухни могу посоветовать сладкое прессованное мясо. Не знаю, как это называется и как объяснить, но выглядит как средний по толщине и размерам лист ДВП цвета валенок. Сомневаюсь, что вам стало понятней. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Тут вам снова маленький лайфхак к которому мы пришли, набив пару шишек в дорогих полусетевых ресторанах местной кухни. Идите есть в самые ужасно выглядящие заведения с туалетной бумагой на столе вместо салфеток и интерьером конца прошлого столетия - еда там самая вкусная и безопасная. Самый лучший признак вкусной и дешевой кухни - очередь из местных на входе, именно в таких кафешках мы попробовали незабываемо обалденную жратву. Забавно, что даже в самой бомжеватой забегаловке вам бесплатно подадут и будут подливать вкусный чай, а в дорогих заведениях вы можете рассчитывать максимум на воду из под крана с одиноко плавающей коркой лимона. За все время я лишь один раз почувствовал себя хреново после еды, сожрав непонятного вида суши с видавшей виды креветкой из take out магазина в метро. Вся остальная кухня выглядит безопасно. Тут люди адекватные живут - крыс, пауков, опарышей или вареные в моче пенисы вислобрюхих вьетнамских свиней в пищу не употребляют. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Запеченная сладкая утка по-китайски&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/duck.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Круче всего у узкоглазых получается свинина и птица в сладком соусе. Это, пожалуй, визитная карточка всего города. Мясо очень мягкое и сытное, подается вместе с рисом и непотняными зелеными водорослями выделяющими такую тягучую соплеобразную соленоватую слизь. Морепродукты особенно в рыбацких деревнях вне всяких похвал, вкуснейшие креветки-переростки, жаренная на мангале рыба, огромные крабы и омары - все это есть в огромном ассортименте и за сравнительно небольшие деньги, нужно только отойти от главных туристических маршрутов и найти заведение без английского (тут вам сразу будет наценка), но с картинками в меню.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Цены на продукты в супермаркетах пугающе огромные. Примерно раз в 10 больше, чем за аналоги в Украине. Не знаю, с чем это связано, возможно, местные тут питаются исключительно в заведениях, брезгуя тратить время на готовку. Еще одна особенность местного общепита - время работы. Забудьте о ранних завтраках, большинство заведений тут открываются в 10, а то и в 11 часов, а в половину 10 вечера уже начинают постепенно выгонять людей. Несмотря на огромное количество жареных в кипящем масле блюд и приличные порции свинины, жирных китайцев на улице почти нет.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Китайское рисовое пиво&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/beer.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Среди напитков очень популярен сладкий чай с молоком и льдом. Если вам встретится уличный киоск, где продается Milk Iced Tea with Black Pearls - обязательно берите. Это такой божественно вкусный чай с круглыми черными желейками на дне, пьешь и жуешь одновременно. Обычный китайский чай, несмотря на все мифы о его неповторимых вкусовых качествах, напоминает сырое заплесневелое сено, а иногда еще и пахнет рыбой. А стоит при этом от 100 HKD за миниатюрную упаковочку. Из алкогольных напитков попробовали рисовое пиво. Великолепнейшая вещь, даже самое дешевое китайское пиво вкуснее наших с вами местных прогорклых смердящих помоев из недр зловонной клоаки химических заводов Черниговского. Забавно, что в Китае нет стандартизированной тары, в магазинах видел пиво объемами 640, 680, 700 и 750 миллилитров. К слову, гонгконцы огромные ценители красных вин. От себя могу посоветовать португальское Vista do Vale с запаяной воском пробкой и бутылкой в чехле из мешковины, великолепное красное мерло. Даже в вечерних новостях на местном телевиденье у ведущих на столах стоят бокалы с мерло к которым они время от времени не без наслаждения прикладываются. И не зря, выбор вин огромен, а вкус великолепен. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Климат в Гонконге жаркий, тропический, а значит готовьтесь к тому, что будете постоянно лакать воду. Она тут продается на каждом шагу и стоит от 5 до 8 HKD за 0.5 литра. В целях экономии, а экономия будет солидная, советую найти фонтан с очищенной питьевой водой в каком-то общественном месте. Каждый наш день начинался с пополнения запасов из фонтанов Коулунского парка. Вода, как правило, без вкуса, но все зависит от водопровода и водозабора. В гонконгском зоопарке из фонтана лились какие-то смердящие стоки, хотя, зная щепетильных гонгконцев, даже это пить было полностью безопасно. &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;shopping-i-suveniryi&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#shopping-i-suveniryi&#34;&gt;Шоппинг и сувениры&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Apple Store в Гонконге&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/shopping.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Гонконг - один большой мегамолл с кучей магазинчиков. Если вы едите с целью купить шмотья, то ваши надежды оправдаются. Тут есть все на любой вкус и цвет. Из того, что видели сами, могу посоветовать Harbour City на Гонконге, если вы охотитесь за дорогими и брендовыми вещами от всяких гучи и тому подобного с кредитной картой своего мужа, это огромнейший торговый центр, занимающий целый пирс и прилегающую территорию. Для более дешевых и казуальных покупок можно посоветовать Megamall и Megamax на Nathan Road, ну или Hollywood Center на станции метро Diamond Hill. А вообще, торговых центров и просто магазинов тысячи. Я сам не разбираюсь особо - до сих пор хожу в том, что было модно в выпуске журнала Вязание и Стиль за 72й год, но моя вторая половинка периодически впадала в экстаз и утверждала, что цены достаточно интересные по сравнению с нашей с вами местностью. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В Гонконге есть 2 огромадных Apple Store, вы же знаете, я не мог не сказать об этом. Увы, на момент моего приезда iPhone 5 был доступен только местным жителям и исключительно по предзаказу. Среди магазинчиков мелкой бытовой техники и всяких телефонов, фотоаппаратов, ноутбуков лидирует сеть &lt;a href=&#34;http://www.fortress.com.hk/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Fortress&lt;/a&gt;. Очередная &#34;особенность&#34; Гонконга - на витрине стоят не сами телефоны, а их пластмассовые муляжи. Настоящий вам поклацать не дадут, пока не убедятся в желании его купить. Цены чуть ниже украинских, но не фактически. Многие рекомендуют рынок электроники на Монгкоке. Пустая трата времени, я вас уверяю. Весь ассортимент повторяет аналогичный хлам с китайского ебея, вот только продается за несоизмеримые деньги. А еще тут рай для фотодрочера - очень большой выбор зеркалок и объективов к ним. Зеркалка тут, как я уже говорил, вообще что-то вроде нашей мыльницы, практически невозможно найти человека, который бы снимал на фотоаппарат без сменного объектива.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С сувенирами в Гонконге все совсем плохо, увы. Они какие-то абсолютно китайские (в плохом смысле этого слова) и неинтересные. Несмотря на то, что мы жили рядом с крупнейшим сувенирным рынком Гонконга на Temple Street, я не привез домой на память практически ничего. Зато есть целая улица, где торгуют резиновыми членами, мужским бельем с вырезом на заднице и анальными затычками с алмазами, наверное, это расходится лучше каких-то милых сувенирчиков в восточном стиле, даже не знаю. &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;plyazhnyij-otdyih&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#plyazhnyij-otdyih&#34;&gt;Пляжный отдых&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Пляж на островке Ллама, Гонконг&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/beachs.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Еще одна недооцененная сторона Гонконга - пляжный отдых. Пляжей тут много, они все обалденно красивые, с чистой водой и песком и, как это не странно, абсолютно пустые. Быть может мы были в не сезон (хотя +30 на солнце, куда уж более сезон), но на всех основных локациях кроме нас и спасателей было не более 2-3 человек. Среди самих азиатов загорелая кожа считается признаком низкого сословия, поэтому все азиаточки гуляют, мочат ноги на набережной в одежде и под зонтами. Ну и слава богу, смотреть там, между нами, мальчиками вуайеристами, совсем нечего, если вы не фанат выставки гладильных досок. Самый большой и красивый пляж это, без сомнения, Repulse Bay. Есть еще более дикий пляжик на Lamma Island, несколько на Лантау и Гонконге. На каждом из них есть душ, раздевалки, спасатель в вышке, табло с температурой воздуха и воды, магазины с водой и снеками. &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;kuda-shodit&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#kuda-shodit&#34;&gt;Куда сходить&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Так как пост совсем не влазит в формат и, если так пойдет и дальше, то мне придется выпустить мемуары отдельной книгой, дальше я буду писать кратко о каждой из основных достопримечательной.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;naberezhnaya&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#naberezhnaya&#34;&gt;Набережная&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Вид с набережной Гонконга&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/seaview.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Набережная - визитная карта Гонконга. Делать там особо нечего, но вид открывается захватывающий дыхание, особенно ночью - на иллюминации гонконгцы точно не экономят. К сожалению, за все время нашего пребывания весь город был окутан дымкой, стояла жаркая и влажная погода. Совсем рядом с набережной находится Авеню Звезд местного смешного кино и статуя Виктора Цоя Брюса Ли. Тут же рядом есть какие-то совковые скучные музеи космоса и искусства. Напротив находится интересное здание викторианской эпохи Heritage 1881 - бывший корпус морской полиции. Побывать тут нужно обязательно, хотя бы чтобы прочувтсвовать масштабы города. В 8 часов по местному времени с этих небоскребов устраивают &#34;самое масштабное в мире&#34; лазерное шоу. До зевоты скучная вещь, собирающая толпы туристов. Почему-то сразу вспомнился анекдот про неуловимого Джо. Знаете, почему никто не пытался побить рекорд Гонконга и создать свое лазерное шоу, вытеснив китайский город из книги Гинесса? Да потому что никому это нахрен не нужно. Выходить к набережной из Коулуна лучше всего по Nathan Road. Очень аутентичная старая улица с кучей магазинов.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;koulunskij-park&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#koulunskij-park&#34;&gt;Коулунский парк&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Коулунский парк&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/kowloonpark.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Совсем рядом с набережной находится Коулунский парк - красивый и уютный городской ландшафтный парк с кучей фонтанов, рыбой, красивыми растениями, беседками. Днем тут отдыхают много местных, а вечером он почти пустой, загадочно подсвеченный тусклым светом. Отличное место в центре шумного города чтобы передохнуть от суеты мегаполиса.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;muzei-istorii-i-nauki&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#muzei-istorii-i-nauki&#34;&gt;Музеи истории и науки&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Музей науки и истории в Гонконге&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/museums.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В отличии от унылых музеев космоса и исскуства, музей истории и науки стоит потраченного времени. Увлекательные выставки, много интерактивности, воссозданы целые улицы и кварталы старого Гонконга, не идет ни в какое сравнение с тем, что вы привыкли видеть под соусом &#34;музей&#34;. Музей науки - полностью интерактивная игровая площадка, дети и взрослые будут в восторге, много экспонатов, демонстрирующих законы физики, работу органов человеческого тела и прочего, ну и со всем можно взаимодействовать. И да, среда - день бесплатного посещения всех музеев города. &lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;obzornaya-ploschadka-na-sky100&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#obzornaya-ploschadka-na-sky100&#34;&gt;Обзорная площадка на Sky100&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Вид с самого высокого здания Гонконга, Sky100&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/sky100.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sky100 Hong Kong Observation Deck - обзорная площадка на высоте 393 метра над уровнем моря. Должно было быть круто, но не впечатлило. Наверное, нам просто не повезло с погодой и схалтурившими в этот день мойщиками окон. В любом случае, посетить стоит, снимок камерой через стекло не передает и 1 процента масштабности открывающейся панорамы. &lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;pik-viktorii&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#pik-viktorii&#34;&gt;Пик Виктории&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Вид на ночные огни бухты Гонконга&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/hknight.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Пик Виктории - очень живописное место, практически самая высокая точка острова Гонконг из доступных для посещения туристами. Вверх можно ехать на фуникулере или автобусе. Плюс первого - необычно резкий угол подъема, я тут погуглил и оказалось, что в самой критической точки градус наклона вагончика составляет 27, что всего на 7 больше, чем в киевском фуникулере на Владимирскую горку, но чувства абсолютно невероятные. Наверное, сказывается высота и открывающийся с обзорной площадки вид на мегаполис и джунгли незаселенной части острова. Тут полно магазинов, ресторанчиков и кафе. Спускаться вниз рекомендую пешком, повернув направо от места прибытия трамвая, сможете посмотреть на то, как живут богатые гонконгцы в своих виллах на склоне этой горы. Дорога займет минут 50, но зато выйдите прямо к зоопарку и ратуши.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И да, обязательно зайдите перекусить в Креветки Баббы Гампа. Ценители фильма Форест Гамп оценят вдвойне, стиль ресторанчика полностью взят из фильма - на стенах висят футболки с надписью &#34;Shit happens&#34; и &#34;My mama says I&#39;m special&#34;, еда подается в баночках из под варенья, на столе для вызова официантов стоят таблички &#34;Run, Forest, run&#34;. А еда просто вне всяких оценочных категорий, так вкусно я никогда в своей жизни не ел, я вам честно говорю. Рекомендую Smoothie и That Chocolate Thing - десерты от которых я испытал пару оргазмов и еще минут 30 бился в конвульсиях на полу, пока не нашли мое лекарство. &lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;zoopark&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#zoopark&#34;&gt;Зоопарк&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Приматы в гонконгском зоопарке&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/zoo.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Я не фанат зоопарков. И нет, я не из тех шизанутых защитников природы, которые думаю, что обезьянам лучше вшивыми и голодными лазить по деревьям в лесах, чем сидеть в просторной клетке и жрать халявные бананы, а просто не люблю и все тут. А вот Гонконгский зоо и дендропарк мне понравились. Прежде всего, сами они очень гармонично вписаны в ландшафт, где вольеры для животных выглядят не обосраными клетками изолятора строгого режима какой-то провинциальной психушки, а просто отделительными барьерами. Особенно понравились сектор ленивых, раскормленных приматов и птиц. Посетите обязательно, тем более в любом случае будете проходить или проезжать на обратном пути с Пика Виктории.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;kanatnaya-doroga-na-lantau&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#kanatnaya-doroga-na-lantau&#34;&gt;Канатная дорога на Лантау&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Канатная дорога Ngong Ping 360 с прозрачным полом&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/cabin.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На Лантау расположена вторая визитная карточка Гонконга - большая статуя Будды и канатная дорога Ngong Ping 360, ведущая прямо к ней. Есть два типа кабинок - обычная и crystal cabin. Отличаются они какой-то там сотней местных долларов и тем, что у последней пол абсолютно прозрачный, а высота, на секундочку, под 520 метров в самой высокой точке. Ощущения необычные, но без адреналина. Видимо, мозг чувствует себя в безопасности, чертов капризный ублюдок, зато с 5го этажа через перила балкона смотреть ему высоко. На канатную дорогу лучше забронировать билет заранее через интернет чтобы не тратить пол часа в очереди к кассам и на посадку. И обязательно берите crystal cabin - она правда совсем немного дороже, зато людей на нее почему-то меньше и вы непременно сможете ощутить весь тот кайф полета на огромной высоте, вид открывается незабываемый. &lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;bolshoj-budda&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#bolshoj-budda&#34;&gt;Большой Будда&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Большой Будда на острове Лантау в Гонконге&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/buddha.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Большой Будда большой. Не знаю, что еще тут сказать. Очень необычное место, абсолютная тишина и умиротворение, но, к сожалению, слишком много туристов. Рядом с Буддой есть монастырь Po Lin. Все это выглядит каким-то слишком коммерционализированным. Внутри святого для местного населения места отстроены кучи ресторанчиков и сувенирных магазинов, на древних домах деревни Нгонг Пинг вывески старбаксов и местных тошниловок с жареными сосисками. Кстати, в городе почти не видно буддистских монахов, хотя весь Лантау буквально облеплен монастырями отшельников. У нас, к сожалению, не получилось прогуляться знаменитыми туристическими тропами по острову, говорят, оно того стоит. Охотно верю, природа здесь очень красивая и всячески ограждена от человеческого алчного вандализма.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;ryibatskaya-derevnya-tai-o&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#ryibatskaya-derevnya-tai-o&#34;&gt;Рыбацкая деревня Tai O&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Рыбацкая деревня Тай О&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/taio.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Из Нгонг Пинга раз в 40 минут ходят автобусы в рыбацкую деревню Tai O. К этому моменты вы уже должны прилично устать от городской суеты мегаполиса и будете более чем рады маленькому поселку, который в туристических гайдах называют &#34;гонконгской Венецией&#34;. Правда вместо вонючих каналов и гондол тут море и рыбацкие лодки. Интересные дома на сваях, подвесной канатный мост и просто тонны свежих аппетитных морепродуктов, которые продаются на большом рынке. Туристы редко заходят далеко, так что смело двигайтесь вглубь деревни. Там очень много старых магазинов, чайных и ресторанов с блюдами из свежих креветок и прочих водоплавающих. А главное, тут тихо и спокойно, мелкие крабы ползают по дну после отлива, рыбаки лениво спят в своих лодках, пахнет морем - отличное живое место после туристического приторного Будды.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;kruiz-po-buhte&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#kruiz-po-buhte&#34;&gt;Круиз по бухте&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Круиз на туристическом корабле по бухте Гонконга&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/cruise.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А потом мы вернулись в Гонконг и решили взять билет на круиз по местной бухте на пароме, которому уже более сотни лет. Он на фотографии как раз подплывает к берегу. Конечно, ничего особенного вы не увидите - такой Гонконг вы могли уже сотню раз наблюдать с набережных двух островов, но мне очень понравилось. К своему стыду признаю, что это был мой первый раз, когда я ступил на борт водного транспорта (резиновые уточки в ванной не в счет), поэтому все время я просидел с открытым ртом, как собака в автомобиле, разглядывая проплывающие мимо корабли и рыбацкие лодки, набережные и небоскребы. Корабль будет проезжать рыбацкие деревни и стоянку траулеров, на все это можно смотреть с открытой верхней палубы. А вечером в билет включены бесконечные алкогольные и софт дринки, но у нас уже были другие планы. &lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;ryibatskaya-devenya-llama-island&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#ryibatskaya-devenya-llama-island&#34;&gt;Рыбацкая девеня Llama Island&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Остров Ллама, рыбацкая деревня&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/llama.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Мне и моему верному оруженосцу, который убьет меня, прочитав это, так понравилось в рыбацкой деревне Tai O, что мы решили посетить еще более отдаленное поселение на Lamma Island. Это одно из любимых мест коренных гонгконцве, они сюда приезжают компаниями или целыми семьями, прямо рядом с пирсом расположены с десяток ресторанов с seafood-ом и меню на 6 - 8 человек. Причем, стоит это достаточно дешево. Огромное меню из 7 блюд на 8 человек стоят что-то около 1500 HKD. А еще остров знаменит своим пляжем, туристическими тропами по которым нам не получилось пройти из-за моего капризного характера, обострившегося на фоне усталости и чувства голода, об этом я сожалею до сих пор. Удивительно, что даже на приличном отдалении от города весь остров оплетен сетью хороших туристических троп, бесплатных чистых туалетов для людей и собак, мест отдыха, продажи воды и перекусов. Туристов тут мало, преимущественно приезжают местные, уставшие от своего огромного города. &lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;monastyir-chi-lin-i-park-lian-garden&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#monastyir-chi-lin-i-park-lian-garden&#34;&gt;Монастырь Chi Lin и парк Lian Garden&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Огромный деревянный монастырь Chi Lin и парк Lian Garden&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/polin.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А еще на Лантау при выходе со станции зеленой ветки под названием Diamond Hill расположен огромный деревянный монастырь Chi Lin, собранный без единого гвоздя, а через дорогу расположен уникальный парк Nan Lian Garden. Пожалуй, это даже самый красивый парк из более чем десятка других, в которые мы заходили, прогуливаясь по Гонконгу. На фотографии это может не особо и видно, но по всей территории парка установлены такие распылители мелкого водного пара, которые создают дымку, стелющуюся над гладью воды, а из замаскированных в кронах деревьев колонок играет тихая китайская музыка.  Ну правда, очень красиво, не побывав тут, вы потеряете многое, уж поверьте. Вход, как всегда, бесплатный. Это вообще особенность Гонконга, сам город показывает, что люди тут зарабатывают настолько много, что делать вход даже в 10 HKD было бы как-то смешно, у них и таких купюр может не оказаться. А для туриста это здорово и удобно, тут вам не Рим, где и плюнуть в урну нельзя не кинув куда-то монетку.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Пожалуй, это все основные достопримечательности Гонконга. Ключевое слово - основные, на самом деле интересных мест в десятки раз больше, я просто не хочу превращаться статью в курсовой отчет этнографической экспедиции какого-то геологического института города Кургана. Поэтому давай переходить непосредственно к поездке в Макао.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;makao&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#makao&#34;&gt;Макао&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Если Гонконг это своеобразный китайский Нью Йорк, то Макао - уездная ленивая бывшая португальская колония с претензиями на звание азиатского Лас Вегаса в котором абсолютно нечего делать более 1 дня. По крайней мере, именно так нам и показалось.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;skuka-i-unyinie&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#skuka-i-unyinie&#34;&gt;Скука и уныние&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Ночной вид на португальскую часть Макао&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/macau.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В наших интернетах нет ни слова, что на Макао дела идут, в рифму, хуево. Да это и не удивительно, азиаты до невозможного азартная раса. Стоит только вспомнить, как ребятушки из вьетконга заставляли военнопленных играть в русскую рулетку, делая ставки, кому из двух замученных пендосов первому вышибет мозги на стенку. Вот только тут внешне все выглядит как-то подозрительно, даже не знаю, как бы это понятней описать. Представьте себе инвест проект на который возлагались огромные надежды, но который не окупился, а продолжает работать исключительно на себестоимость, по инерции. Вот он перед вами, называется страна-казино Макао. Вроде все и ярко, красиво, местами масштабно, но как-то потаскано. Если в Гонконге присутствует постоянная видимость движения и жизни: что-то ремонтируется, что-то сносится, в парках отдыха постоянно возятся уборщики и садовники в больших соломенных шляпах. В Макао этого нет, взять хотя бы парк развлечений под названием Fisherman Warf. Отстроили огромный развлекательный центр, который сейчас пустует, фирменные бутики закрыты, билеты на аттракционы не продаются, кое-где отпала штукатурка, треснула плитка, не работает свет, охранников или уборщиков не видно, не видно и туристов. Пустота местных улочек после Гонконга первое время заставляет себя чувствовать немного неловко. Макао это что-то вроде города после зомби апокалипсиса, в 10 вечера он вымирает, даже основные дороги превращаются в стоянки автомобилей и мотороллеров, коих тут тысячи.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Валюта у макао своя - патаки, но практически везде, кроме общественного транспорта, принимают гонконгские доллары. Цены на еду и транспорт раза в 3 ниже, чем в Гонконге. С английский тут ни хорошо, ни плохо. Тут с ним вообще никак. Местные говорят либо на своей птичьем китайским, либо на португальском. &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;kuda-shodit_1&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;http://www.mindcollapse.com/#kuda-shodit_1&#34;&gt;Куда сходить&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Стена старого собора в Макао&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/macauwall.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А смотреть в Макао нечего. Весь список достопримечательной ограничивается одной стеной от старого собора. Тут с нами произошел смешной конфуз, прямо под этой стеной находится что-то типа старого алтаря. С виду это обычная кондиционированная комната с распятием на стене. Мы спустили и быстро прошли ее даже не обратив внимания на детали, думая что это обычный коридор чего-то более примечательного, зато как все обыграно, на входе висит табличка &#34;stay silent and don&#39;t smile, you are entering a sacred place&#34;. И так везде, вроде и достопримечательность, а на самом деле неполноценность и уныние. Чуть выше этого собора находится старинная крепость с которой португальцы защищавшись от заезжих гастролеров-пиратов. Тоже жутко скучно, разве что открывается вид на весь город.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Телебашня Macau Tower&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/tower.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Еще можете подняться на местное Останкино под названием Macau Tower. Тут все совсем печально, окна грязные, вид унылый, пол хоть и стеклянный, но затерт ногами до матового полупрозрачного состояния. Единственное веселье - раз в 30 минут очередной идиот в погоне за острыми ощущениями прыгает вниз с привязанной к ногам резинкой, пугая местную живность своим пронзительным криком. Внутри есть немного кафешек, полупустых, но это такой макао-стайл, каждому посетителю тут радуются, как последнему.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Венецианское казино в Макао&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/casino.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ну и казино, разумеется. Ну с одной стороны это конечно круто и впечатляюще, но по заверениям моей девушки, бывавшей в Лас Вегасе, оно и в подметки не годится. Немного заинтересовало казино Venetian, внутри него воссозданы кварталы Венеции с каналами, гондолами, гондонами, туристами и сотнями разных бутиков. В остальном, я в очередной раз словил себя на мысли, что выглядит это потасканным и видавшем свои лучшие виды, но людей в игровых залах много. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Городская площадь в португальском стиле в Макао&#34; src=&#34;http://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/europe.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Единственным позитивным моментом поездки в Макао стала ночь в пятизвездочном люксе отеля Sofitel at Ponte 16. Это было на самом деле круто, особенно перед дорогой обратно в Украину длиной в 26 долгих часов. Ну считайте после интересной Азии сутки пожили в скучной, ленивой Европе на вечной сиесте. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Что я мог сказать в заключение такой огромное простыни? Поездка оправдала себя на все 100%, Гонконг - поразительное и уникальное переплетение природы и мегаполиса, цивилизации и азиатщины, контраста внешней нищеты и внутреннего богатства. Поехать туда стоит и 8 дней вполне достаточно. Скажу даже больше, улетать до обидного не хотелось, но в глубине своей темной алчной злой душонки я сохранил надежду, что получится когда-то вернуться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Надеюсь, я вас не слишком утомил. Думаю, в скором времени получится посетить еще несколько стран, так что это точно не последняя простыня в жанре. &lt;/p&gt;
			</content>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://www.mindcollapse.com/blog/satellite-cardsharing.html</id>
			<updated>2012-08-06T00:00:00Z</updated>
			<title>Спутниковое ТВ и кардшаринг</title>
			<link rel="alternate" href="http://www.mindcollapse.com/blog/satellite-cardsharing.html"/>
			<content type="html">
				&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В качестве дисклеймера&lt;/strong&gt;: вы должны понимать, что кардшаринг это противозаконно и атата. Уверен, что большинство из вас сейчас читают этот текст, сидя за компьютером с каким-то ZvEr CD WinXP DeLuXe, а в колонках у них играет музыка из вконтакте, но тем не менее - использовать пиратский просмотр спутниковых телеканалов нельзя, за это после смерти попадают в ад. Подключили, протестировали качество и ассортимент каналов, помолились на каноничную иконку со св. Михалковым, выпили две столовых ложки святой воды натощак, попостились неделю, и пошли в магазин, где и купили лицензионную карточку НТВ+ и Триколор ТВ. А инструкция тут лишь для информационных целей о том, как делать нельзя.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У меня аналоговые родители, это уже возрастное. И если мать после того, как я подарил ей ноутбук, пытается понемногу вникать в новинки технологического прогресса, то отец класть хотел на весь этот прекрасный мир интернета, где можно посмотреть, как огромная мохнатая собака трахает восьмилетнего мальчика, и заполняет свой информационный и культурный вакуум просмотром телевизора. Хорошо это или плохо - судить не берусь, но с кабельным телевидением в Сумах я начал переживать за его психологическое и душевное равновесие. В нашей деревне населением под 300 000, что соизмеримо с каким-то &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Utrecht&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;крупным городом&lt;/a&gt; в Нидерландах (или нелегальным населением одной высотки в Шанхае) например, никто из крупных провайдеров не продает IPTV. Потому что нужно оборудование, потому что надо вкладывать деньги, потому что клиентские роутеры за 20 баксов работать не будут, а на обосраных чердачными птицами китайских свичах с горелыми портами в 21 век въехать крайне проблематично. По коаксилу кабельный провайдер Воля передает в квартиры исключительно песок. На все звонки с угрозами физической расправы предлагают подключить &#34;цифровое телевиденье&#34; для трансляции песка в &#34;цифровом качестве&#34;. Это здорово!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На самом деле, нет. Это не здорово. Поэтому было решено подключать спутниковое телевидение. Но вот платить &amp;gt; 400 UAH в месяц за сомнительный набор удовольствия очень задавила жаба, такой уж я внутренний еврей, за неделю прожираю больше, но спортивные, эротические и HD каналы в рот не положишь. К счастью, оказалось, что существует возможность магическим образом превратить 400 гривен в месяц в сороковушку, не прикладывая каких-либо усилий. Сначала немного теории о том, как работает платное спутниковое телевидение. Возможно, я расскажу это на примитивном уровне или даже где-то ошибусь, но принцип вам станет понятен. Спутник, который крутится на орбите вместе с душами великомучеников Белки и Стрелки - обычное зеркало, наземная станция телевещания отдает в него сигнал, он принимает и &#34;отражает&#34; клиентами. Все просто и понятно, но, как и в зеркале, связь получается исключительно односторонней - ваше зеркало покажет вам лишь ту рожу, какая у вас выросла и сформировалась за долгие годы употребления и лишений. А значит и привычная система авторизации пользователей на прием сигнала через какой-то логин-пароль работать не будет. Напомню, что спутниковое телевидение зародилась задолго до того, как появился высокоскоростное и, что немаловажно, стабильное подключение к интернету, да и само спутниковое ТВ часто используется в местности, куда даже электронная почта доставляется исключительно в печатном виде голубями, а значит использовать интернет канал для учета и биллинга пользователей не представляется возможным.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вот тут-то и появились специальные смарт-карты. Их конструкции бывают разные: начиная от обычных карт с постоянным кодом шифрования, которые выдаются абоненту на год например, а в конце года код меняется и абонент вынужден прийти и заплатить за новую карту; так и более сложные образцы вроде таксофонных или чипованных банковских карт со встроенным микропроцессором, который генерирует код расшифровки спутникового сигнала в зависимости от времени с привязкой к уникальному коду клиентского оборудования. В данных смарт-картах код обновляется каждые 10-20 секунд, что исключает возможность простого создания дубликатов. И на этом этапе в дело вступает кардшаринг. Код расшифровки считывается с карты специальным софтом на ресивере доброй души и раздается через интернет на другие спутниковые ресиверы, где эмулируется присутствие этой же карточки в картоприемнике. Так и получается, что вроде и карта одна, а вставлена одновременно в тысячи различных ресиверов. А так как сигнал односторонний, контролировать и отследить это не представляется возможным. И цена для конечного пользователя соответственно падает в разы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С теорией покончено, переходим к практике. Все всегда начинается с установки спутниковой антенны. Тут я ничего посоветовать не могу, исходя из существующего предложения на рынке, они чем-то все различаются, но я нашел отличия лишь в размерах. Ах да, не берите харьковские, они имеют свойство очень быстро облазить и ржаветь, к тому же цена даже у испанских Televes совсем не огромная, зато прослужат хоть всю вашу жизнь, а потом лет через 60 еще и внуки смогут на ней с горки съезжать зимой. Выбор антенны так же зависит и от спутника, который вы хотите словить. Все интересующие меня каналы транслировались с &lt;a href=&#34;http://www.lyngsat.com/Eutelsat-36A.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Eutelsat 36E&lt;/a&gt;, у него очень хороший прием в Украине и европейской части России, а значит диаметра на 65 сантиметров должно хватить с головой. Ну а вообще, лучше берите где-то метр, это именно тот случай, когда большой размер положительно влияет на процесс. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Следующий шаг - выбор конвертера. Да, это именно тот &#34;пиптык&#34;, который улавливает отраженный антенной сигнал. Тут у меня случился конфуз, для приема сигнала с Eutelsat 36E нужен конвертер с круговой поляризацией, я же по незнанию взял линейный. С Amos 4W, Sirius 5E, HotBird 13E каналы все ловятся без малейших проблем, а на  Eutelsat 36E пустота. Конвертер крепится к антенне, антенна крепится к стене. Крепится через кронштейн, тут я точно ничего не буду советовать. Подбирайте по параметрам антенны и стены. Если есть желание одной тарелкой ловить несколько спутников или позиционировать ее в автоматическом режиме, то можно купить еще и мотоподвес - крепление с мотором, позволяющим выставить положение антенны напрямую с ресивера. Лично я решил не задрачиваться - у меня тут часто бывают ураганные ветра и винту с двумя намертво прикрученными гайками я доверяю почему-то больше.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Обязательно купите грозозащиту, стоит копейки и монтируется элементарно. Ни в коем случае не стоит экономить на кабеле. Покупайте самый дорогой, у меня раньше стоял какой-то noname, поменял на CommScope и качество приема возросло почти на 35%. Обязательно старайтесь изолировать все места соединения кабеля и оборудования, попавшая влага очень сильно влияет на качество и долговечность конвертера и ресивера. Если захотите ловить сразу несколько спутников (мне были интересны украинские каналы), то вам понадобиться DiSEqC коммутатор для подключения других конвертеров к одному ресиверу. На этом все внешние работы можно заканчивать и переходить к внутреннему железу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вам нужен ресивер. Вот вам первый совет - не обязательно гнаться за стоимостью Dreamox, Kathrein, Azbox или Openbox. Все оно одного поля говно, простите. Я вот купил Openbox SF1008 SE+ HD, который типа вроде как полностью немецкий и вообще. И что вы думаете? Он пошел ровным строем по пизде на второй день работы. Причем, пошел феерически, с дымом и искрами из корпуса. Я его раскрутил, плата самого ресивера сделана качественно, а плата встроенного импульсного блока питания мало того что разведена чуть ли не ЛУТом, так еще и монтаж осуществлялся вручную - это видно и по припою, и по хаотично наляпанному флюсу. Могу ошибаться, но у меня создалось впечатление, что изначально вся принципиальная схема разрабатывалась южнокорейской компанией Fortis, а вокруг этого выросли все остальные реселлеры, которые незначительно изменяют формфактор и комплектацию. В большинстве ресиверов установлен процессор STi711x, везде практически один и тот же интерфейс. К нему особая претензия, но это тема для отдельного абзаца.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Почему-то производители ресиверов, смарт телевизоров, медиаплееров, двд\бд плееров считают своей святой миссией сделать самый уебищный и неудобный интерфейс на планете. Все элементы должны быть обязательно в низком разрешении чтобы на 1080p замыливаться в ебаное ничего, шрифты непременно моноширинные и взятые из какого-то DOS-а, навигация делалась для идиотов - обновление программного обеспечения почему-то скрыто в сетевых настройках и так далее. Ну правда, я недавно щупал последний филипсовский смарт 2012 года. Такой здоровенный телевизор на 55 дюймов, дорогущий, но внутреннее меню - это пизда, отсутствует элементарнейшая логика в структуре, куча каких-то подменю вызываются разными кнопками, графически все это оформлено в стиле &#34;каша&#34;. Судя по загрузке некоторых сабменюшек, они сделаны на HTML. Интерфейс телевизора на сраном HTML! Пизда рулю! Видимо европейские R&amp;amp;D отделы крупных компаний занимаются исключительно разработкой железа, а интерфейс отдают на откуп китайским криворуким ублюдкам с извращенным представлением прекрасного. Linux внутри ресивера это вообще песня, однажды я расскажу об этом в отдельном посте. Тут впихнуть ko модуль ядра в /etc/kernel_modules - нормальная практика. Короче, мой совет - &lt;a href=&#34;http://openbox.ua/receivers/s4/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Openbox S4 HD PVR&lt;/a&gt;. У него есть официальные реселлеры и сервисные центры в Украине, прошивки обновляются с завидным постоянством, отсутствуют ненужные или кривые функции медиаплеера, зато встроен YouTube клиент.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Не стоит забывать, что для нормальной работы кардшаринга вам необходимо подключение к интернету для обновления ключей шифрования потока. В современных прошивках есть поддержка wi-fi свистков, но я не рекомендую обольщаться. Работает все это жутко нестабильно и сетевое подключение через обычную витую пару вам не заменит - видео будет идти с затыками, а каналы - долго переключаться, при пинге айпишнека свистка видно, что пакеты сыпятся. Если провод тянуть через всю квартиру желания не испытываете, то всегда можно купить точку доступа. Я рекомендую &lt;a href=&#34;http://www.dlink.com/ca/en/home-solutions/connect/access-points-range-extenders-and-bridges/dap-1350-wireless-n-pocket-router-and-access-point&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;D-Link DAP-1350&lt;/a&gt;, она небольшая, простая в настройке, может питаться от встроенного в ресивер USB, уменьшая потребность в гнездах на сетевом фильтре. Тут нужно строго понимать правило: нет интернета - нет телевизора. Советую ADSL подключения или какой-то 3G роутер для перестраховки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вот мы и дошли до финального момента - настройка кардшаринга. К этому моменту вы должны были все купить, соединить, прикрутить к крыше или стене, настроить антенну на спутник и сделать blind scan каналов на 36.0E Eutelsat 36A/36B. Каналы найдены, большинство из них закодировано, но подкрутить антенну и настроить картинку можно на открытом промо-канале &#34;Инфоканал&#34;. После этого из меню Plugin нужно установить плагин для эмулятора карты. Их существует огромное множество: mgcamd, cccam и другие, лично мне больше всего понравился универсальный &lt;a href=&#34;http://www.skywayhd.ru/xcamclient.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;XCamClient&lt;/a&gt;, который поддерживает конфигурацию прямо из меню ресивера и все протоколы получения ключа. Теперь можете выбирать кардшаринг провайдера, для этого вам понадобиться гугл и Visa\MasterCard карта с открытыми платежами в интернете. Я не буду рекламировать какой-либо из кардшаринг сервисов, все они одинаковые. После оплаты выбранного пакета (НТВ+ и Триколор, плюс то же самое в HD), вам необходимо скачать ACamd конфиг, через FTP открыть файл /var/etc/protected/cardclient.conf и добавить в самый конец строки из сгенерированного конфига. Запускаете XCamClient из меню плагинов (обычно зеленая кнопка) и меняете тип запуска на автостарт (обычно красная кнопка). Теперь вы можете смотреть все зашифрованные каналы. Если что не получилось - проверьте подключение к интернету, проверьте, что плагин запустился, ну или купите пакет у другого провайдера - благо все это стоит копейки.&lt;/p&gt;
			</content>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://www.mindcollapse.com/blog/apple-vs-google.html</id>
			<updated>2012-05-16T00:00:00Z</updated>
			<title>Apple iOS vs. Google Android - да им всем на тебя наплевать</title>
			<link rel="alternate" href="http://www.mindcollapse.com/blog/apple-vs-google.html"/>
			<content type="html">
				&lt;p&gt;Святая тема для холиваров. Грааль гламурных кис, которые с пеной у рта доказывают свое преимущество над прыщавыми засаленными задротами с последними моделями Samsung или HTC. Вопли ярости гиков, собирающих GCC для Android (&lt;a href=&#34;http://4pda.ru/forum/index.php?showtopic=222334&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;RLY&lt;/a&gt;). Как можно сдержаться и не вбросить по этому поводу? &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Я, наверное, буду писать очевидные вещи, но, судя по глупым комментариям как в &lt;a href=&#34;http://ukrainianiphone.com/14/05/2012/62484&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;интернетах&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=lxaw6VRPuR4&amp;amp;feature=g-vrec&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;ютубах&lt;/a&gt;, так и у меня в &lt;a href=&#34;http://twitter.com/middlesizetit&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;твиттере&lt;/a&gt;, многим эти прописные истины неясны. Первое и основное заблуждение: Apple делает технику для людей, Google Android - для гиков. Спешу тебя разочаровать, в хуй ты, ущербный мой, впился как первым, так и вторым. Небось сидишь сейчас такой с поцарапанным iPhone 3G (или каким-то HTC Wildfire, тут не суть важна) в своем Малом Мухосранске и визуализируешь себе Джобса-Айва на пару с Шмидтом-Брином. Они ночами не спали чтобы угодить тебе, Васе Соплежуеву, которому модную тачскрин трубу подарили предки на совершеннолетие. Ну а как иначе! Поступил на юридический или в художественное ПТУ - куда ж ты без айфона, в перерывах между изучением уголовного права или золотого сечения обязательно надо вогнать пару птиц в свиней, как бы пошло это не звучало. Поступил на информационные технологии в какой-то вшивый ВУЗик местного разлива? Гордо выпросил у мамки с папкой Samsung Galaxy 100500 и рассказываешь всем на форумах про многозадачность, полный доступ к файловой системе, опенсурсе и прочие вещи, заученные бессонными ночами под одеялом. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А правда, она одна - и Apple, и Google наплевать на тебя с высокой колокольни, мой милый друг. В основе каждой из этих компаний лежит своя модель продаж, которая абсолютно никак не привязана к куску стекла, железа и пластмассы, который ты так крепко сжимаешь в своих потных ладошках. Вот так новость! Ты купил новый iPhone 4S или четырехядерный, пятибатарейный, десятиэкранный андроидофон, а в глазах компании производителя ты все еще обычный нищеброд. А вот все почему.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apple взяли за основу очень правильную модель под названием &#34;продажи ради продаж&#34;. Если простым языком, то вместо iPhone ты купил десяток-другой маленьких чумазых цыганенков, которые бегают за тобой по пятам и тычут в тебя солнцезащитными очками, зонтами, бусами и прочим мусором. Ну ты понял, на каждом курорте такая публика имеется. Они вроде и не цепляются, но ты начинаешь задумываться. Купил я, значит, поездку на море, песок, водичка, хорошо-то как, но тут яркое солнце всегда. Как же я без очков-то? Куплю себе парочку. А вот зонт крутой и совсем недорогой. Дайте три - мне, жене и дочурке Василиске. А какие красивые бусы из настоящего пластмассового жемчуга ручной обработки. А потом еще оказывается что и саму путевку тебе продали в каком-то &#34;Romany Travel&#34;. Звучит немного надумано? Так и есть, никто не покупает у цыганенков, ну разве что кроме иностранцев, которые решили попробовать экстремальный туризм где-то на южном берегу Крыма. И именно поэтому цыганенка нужно причесать, отмыть от грязи, одеть в какие-то кеды, футболку с принтом, нью-эйдж очки, научить говорить понятным, но в то же время каким-то возвышенным, интеллигентным языком. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Именно этим и заняты ребята в Apple уже много лет - они причесывают цыганенка, делают его идолом эпохи и символом для подражания. Но смысл его функций от этого не меняется, европеизированный цыган-хипстер в футболке с цитатами Федерико Гарсиа Лорки все так же пытается продать тебе кухонный комбайн за $4,99. Весь тот перфекционизм, забота о безопасности пользователя, лоск и элитарность - последствия работы великолепнейших стилистов и имиджмейкеров, нанятых лишь с одной целью - подсадить еще больше людей на иглу, заставить их чувствовать себя счастливей, красивей, моложе, убедить, что такие вот пластмассовые бусы можно купить исключительно на этом причале. Цыганенок показывает тебе десяток фотографий знаменитостей в таких же бусах и ты начинаешь течь и хотеть. Это вполне естественно, не нужно этого стесняться или тем более отрицать.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Плохо ли это для покупателя? Отнюдь! Прежде всего, ты получаешь продукт, вылизанный до состояния близкого к идеалу. Вот тебе еще одна метафора. Купил бы ты коврик за несколько десятков тысяч долларов, сотканный из шелка и шерсти уссурийского тигра в какую-то Ладу Калину? Сомневаюсь. А в Ролс-Ройс Фантом? Хотя, по сути, в основе двух этих машин лежит абсолютно одинаковый принцип работы двигателя внутреннего сгорания, обе эти машины позволяют переместиться из точка А в точку Б. Но мало кто в здравом уме мечтает купить себе Калину. Ну мне так кажется. К тому же, визионерство Apple и гений Джобса состоят в том, что ты сам начинаешь хотеть то, что тебе и хотят продать. Нет никакого навязчивого сервиса, никаких глупых акций вроде &#34;купи два приложений и получи банку шампуня в подарок&#34;, никаких капитальных трат. Есть 30% с каждой транзакции в Appstore, iTunes, iBooks, которые медленно, но верно увеличивают капитализацию, стоимость акций и улыбки на лицах акционеров. Так что, прочитав в следующий раз, что Apple продали очередной десяток миллионов своих новых устройств, просто представь десант из аналогичного количества цыганенков, отправленных каждому покупателю.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У Google Android все совсем по-другому. Прежде всего, пара слов, почему я говорю Google Android, а не HTC, Samsung и так далее. Все эти вендоры были и навсегда останутся для меня ноунейм OEM, которые клепают десятки одинаковых телефонов в год. Они получают прибыль с моментальных продаж. Индус или сириец, который продал тебе банку колы в маленьком американском провинциальном магазинчике, совершенно не парится по поводу того, выпьешь ты ее, разобьешь в порыве расовой white-power гордости о голову его соплеменника в ближайшей подворотне или изнасилуешь какого-то беднягу в отделении милиции. Именно поэтому все эти HTC и Samsung, как бы они не старались, навсегда останутся производителями железа с соответствующим объемом прибылей, незначительно коррелирующих в зависимости от выкинутого на рынок объема безликих трубок с глупым однообразным функционалом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А сам Google очень хитер. Ему абсолютно наплевать на продажи после продаж. Их, по сути, особо и нет. Я могу это легко аргументировать. Прежде всего, у Android отсутствует единый стабильный Design Guidelines. Вернее, он как бы и &lt;a href=&#34;http://developer.android.com/guide/practices/ui_guidelines/index.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;есть&lt;/a&gt;, но сам UI любит кардинально меняться от версии к версии. Кардинально - вскипел сейчас обладатель какого-то андроидофона, - да там только цвета и некоторые контролы поменялись. Ба! Смотрите все! Экий дурак! Даже самые элементарные изменения приводят к отказу подкорки у 80% пользователей, это тебе любой UX специалист скажет. А теперь сравни первую, вторую, третью и четвертую версии операционной системы, я уже молчу про твики интерфейса от самих вендоров. Пользователь, который ходил с iPhone, сможет разобраться с iPad буквально моментально. Пользователь, который был счастливым обладателем какого-то HTC Desire с их Sense, а потом решился купить Motorola Xoom, будет шокирован. Цыганенок Google беззубый, он постоянно пьян, воняет, орет матом и кидается грязью в прохожих. От такого шарахаются как покупатели, так и производители бус-зонтов (в нашем случае - разработчики ПО). &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Отдельная проблема - фрагментация рынка сбыта стеклянных бус. Вот представь, приехал ты в пятизвездочный отель в Балаклаву (ха-ха!), гуляешь по пляжу, видишь - стоит чувак, торгует очками. А ассортимент у него двухгодичной давности, такие уже давно не в моде. Ну ты и спрашиваешь: &#34;А у вас есть такие же, только чтобы они не вышли из моды во времена молодости Мерлин Монро&#34;. А он тебе и отвечает: &#34;У меня то может и есть, вот они, смотри, на этой витрине, но у тебя харя прошлой версии, так что продать их тебе не я могу&#34;. А харю обновить нельзя, потому что родители забили давно на тебя и заняты производством новых детей. И становится грустно, обидно до слез. Я уже молчу про постоянно меняющийся дизайн Google Market. На моей памяти, таких фейслифтингов было 3 штуки. Любой маркетолог тебе расскажет, что если в своем супермаркете ты будешь каждый день переставлять холодильник с молоком в разные отделы, то разочарований покупатель уйдет от тебя к менее ебанутому предпринимателю.   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У тебя может сложиться ложное впечатление, что в Google одни дураки и не лечатся, один я тут сижу умный, в белом пальто, красивый и рассказываю очевидные вещи. Но это не так. Модель Google - &#34;продажи ради рекламы&#34;. И опять на помощь нам спешит метафора. Покупая телефон на Android, ты как бы переносишься во времена сталинских репрессий (серьезно, простите меня за сравнение, я правда не вижу в смерти миллионов людей чего-либо смешного, правда). Твой телефон периодически сливает все данные про тебя в КГБ, притворяясь лучшим другом и товарищем. Ты ему душу оголяешь, за рюмкой водки о всем самом сокровенном рассказываешь, а он покивал-покивал головой и домой убежал, донос писать. И вот уже КГБ ставит тебя к стенке, но не для расстрела. Нет, эта стенка вся обклеена рекламными объявлениями. Вчера сфотографировал свою собаку, а сегодня на твоей личной кирпичной стене реклама ошейника против блох, поискал с телефона рецепты суши роллов, а сегодня отрываешь язычок с объявления &#34;доставка японской кухни по Киеву 24/7&#34;, добавила в календарь напоминание &#34;купить тест беременности, если будет задержка до понедельника&#34;, а завтра уже перед твоим носом появляется адрес ближайшего детского сада. Я утрирую, конечно, но так оно и есть. Для этих же целей создавались Google Chrome, Google+, да и все прочие сервисы. Обрати внимания, новокоронованная империя зла закрывает лишь те проекты, которые не могут дать релевантной информации о твоих предпочтениях и социальных активностях.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если для Apple ты безликий рынок сбыта, то для Google - животное, которое жрет, срет, трахается, мечтает о модной тачке, новой мобиле и отдыхе на каком-то курорте со своей жирной цыпочкой. И именно этому животному Google покажет релевантное объявление, а послушное животное обязательно сгенерирует целевой переход, даже не задумываясь, откуда гугл знает про его анальные трещины или волосы на ладонях. И все счастливы. Животное получило жирную пиццу с доставкой на дом, пиццерия продала кусок теста с сыром и курицей с дурной накруткой, Google заработал своей процент. Капитализм по Адаму Смиту, мать его.   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Window Phone? А что Windows Phone? Это фетровая шляпа в мире смартфонов. В наше время ее носят лишь единицы, так они пытаются выделиться из толпы. Какая у них мотивация - никто ответить не в состоянии, все вяло мямлят какие-то оправдания про альтернативу существующим игрокам. Зачем это Microsoft? Я не знаю. Кажется, это такие реваншистские настроения по уведенному из под носа рынку. Основная проблема Windows Phone 7 - она никому не интересна. Зачем покупать кино, где в главное роли Аркадий Укупник? Так вот и тут.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А ты, мой недалекий друг, устраиваешь холивары, мол, многозадачность отсутствует, анимация интерфейса тормозит, доступа к файловой системе нет или в камере мегапикселей не хватает для телефона такого класса. Ты выбираешь себе не телефон, а социальную роль. Быть мейнстримовым рынком сбыта, животным или бесполезным хипстером - решать тебе, вот только не стоит заблуждаться, что кто-то что-то делает для тебя лично.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PS: Я даже удивлен, что вы дочитали этот пост до конца. В  любом случае, не стоит воспринимать все вышесказанное всерьез. Это литературный опус без претензий на аналитику. Смехуечки и все дела. А еще лучше - подписывайтесь на &lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/blog.xml&#34;&gt;RSS&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.twitter.com/middlesizetit&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;фолловьте меня в твиттере&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/blog/278.html&#34;&gt;рассказывайте друзьям&lt;/a&gt;, в ближайшем времени я планирую написать 2-3 технологических статьи про теорию и практику разработки игр для iOS на Cocos2D и Unity Engine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;UPD&lt;/strong&gt;: Мой пост, пусть и с ханжеской цензурой, утянул к себе в &lt;a href=&#34;http://ibigdan.livejournal.com/11394901.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;ЖЖ Ибигдан&lt;/a&gt;. Вот теперь вы можете прочувствовать на примере, почему в этом блоге никогда не будет комментариев. Такие дела.&lt;/p&gt;
			</content>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://www.mindcollapse.com/blog/277.html</id>
			<updated>2012-04-25T00:00:00Z</updated>
			<title>Synchromium, Google Nigori и крик о помощи</title>
			<link rel="alternate" href="http://www.mindcollapse.com/blog/277.html"/>
			<content type="html">
				&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;
	Пришла в мою, затуманенную черепно-мозговыми травмами и алкогольно-наркотическими веществами, голову идея сделать софт для получения данных синхронизации браузера Google Chrome, которым пользуются большинство трезвомыслящих людей. Хронические долбоебы сидят в 21м веке на Opera, придумывая непонятные аргументы вроде &#34;она красненькая и с красивым стартовым экраном&#34;. IE - выбор тех, кому все равно, к 10й версии в майкрософте его отлично причесали, но попробуй теперь перебори этот стереотип шестерки. Firefox - для ностальгирующих по сотням тысяч плагинов, для анимешников, ненавидящих империализм и диктатуру Google, или же страдающих навязчивой идеей превращения браузера в почтовый клиент, чат, хлебопечку и цифровое влагалище.&lt;/div&gt;&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;&lt;b&gt;UPD: &lt;/b&gt;Synchromium теперь доступен для ваших айфончиков в &lt;a href=&#34;http://itunes.apple.com/us/app/synchromium/id521738462?ls=1&amp;amp;mt=8&#34;&gt;iTunes&lt;/a&gt;. Жалко 99 центов? Пиши мне - вышлю промокод.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;UPD&lt;/b&gt;: Необходимую сумму я заработал, синхромиум доступен for free для всех желающих. Тем более, с выходом Google Chrome на iOS актуальность программы утратилась.&lt;br&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;b&gt;UPD&lt;/b&gt;: Synchromium на &lt;a href=&#34;http://my-chrome.ru/2012/05/synchromium-sinxronizaciya-google-chrome-v-vashem-iphone/&#34; style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;my-chome.ru&lt;/a&gt;&amp;nbsp;и в их же&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://vk.com/wall-22746204_50683&#34; style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;vk&lt;/a&gt;.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;
	&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;
	Программа, разумеется, для телефонов марки iPhone, которые используют не только трезвомыслящие и идейные, но все кому не лень, создавая огромный потребительский рынок, готовый проглотить любое привлекательное предложение. Я сейчас про&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/blog/257.html&#34;&gt;нормальные страны&lt;/a&gt;, если что. Делал я эту небольшую утилиту под названием&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;https://github.com/mindcollapse/Synchromium-iPhone&#34;&gt;Synchromium&lt;/a&gt;&amp;nbsp;(ну чотко же, да? тут вам в названии и синхронизация, и хромиум) не столько для алчного желания наживы (после review обезьянками из эппла она появится в AppStore по смешной цене в 99 центов, о чем я сообщу в&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/middlesizetit&#34;&gt;уютненьком ласковом твиттере&lt;/a&gt;, там же будет проведена раздача 40 промокодов для бесплатной загрузки), сколько для ознакомления с современным инструментарием разработки под iOS. Последний раз я занимался этим в те далекие времена, когда XCode был еще в третьей версии, iOS называлась iPhoneOS, а толпы индусо-китайцев еще не купили себе БУшный маки и не начали демпинговать цены своим ущербным предложением.&lt;/div&gt;
&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;
	&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;
	Обычно я разбирался в способе передачи данных следующим образом: запускал&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://mitmproxy.org/&#34;&gt;mitmproxy&lt;/a&gt;&amp;nbsp;(незаменимая вещь, которая после установки своего корневого сертификата на целевую машину, реализует ssl interception&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://mitmproxy.org/doc/ssl.html&#34;&gt;оригинальным образом&lt;/a&gt;&amp;nbsp;- realtime генерацией своих самоподписных, но валидных сертификатов для всех https запросов), настраивал прокси сервер в виртуальной машине с Windows, запускал испытуемую программу и наблюдал за ее поведением. К счастью, в современном мире для большинства сервисов REST API в сочетании с JSON де-факто стал стандартом обмена информацией между клиентом и сервером. Но я забыл, что это же Google, йопта!&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=RnfXvPBV1dA&#34;&gt;Paranoid Android&lt;/a&gt;, как пели радиоголовые. Сложно описать, насколько сильным было мое разочарование, когда в привычном Answer body вместо ожидаемой каши из XML тегов или десятков скобок JSON я увидел бинарный нераспарсиваемый яд с вкраплением кучи base64 encoded строк и unicode мешанины. Это так же обидно, как и выиграть в национальной лотерее поездку на 5 дней в Крым, в частный сектор, за 7 километров от моря.&lt;/div&gt;
&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;
	&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;
	На этом можно было махнуть на идею рукой, взять билет в Бангкок и пойти в гоу-гоу бар смотреть на бывшего мужика в коротенькой юбке и в топике, как бы странно это не звучало. К счастью, Google Chrome это Google Chromium на стероидах, который как бы опенсорсе со всеми вытекающими. Тут нужно отметить великолепное качество и логику организации кода в&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://src.chromium.org/viewvc/chrome/&#34;&gt;репозитарии&lt;/a&gt;. Им зачитываешься как Википедией: начинаешь изучать код синхронизации данных, а через какое-то время уже смотришь на их враппер вокруг OpenSSL или на уровень абстракции NaCl. Но что-то я запизделся. Вкратце, в Google изобрели свой протокол обмена под названием&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://code.google.com/p/protobuf/&#34;&gt;Protocol Buffers&lt;/a&gt;. Термин &#34;протокол&#34;, правда, тут не подходит, скорее способ инкапсуляции данных, так как протобуфер в нашем случае работает поверх HTTP.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;
	&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;
	Сама реализация напомнила мне такой себе ORM для API. В proto файле вы описываете интерфейс будущего объекта, а потом специальный транслятор-компилятор&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;https://developers.google.com/protocol-buffers/docs/reference/python-generated&#34;&gt;protoc&lt;/a&gt;&amp;nbsp;переводит эти файлы из родного формата и синтаксиса в классы на C++, Python, Java прямо &#34;искаропки&#34;, либо в любой другой, поддерживаемый&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://code.google.com/p/protobuf/wiki/ThirdPartyAddOns&#34;&gt;неофициально&lt;/a&gt;. Протосинтаксис достаточно богат, реализовано наследование, инкапсуляция, полиморфизм и прочие прелести OOD. Идея не нова (тот же&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://thrift.apache.org/&#34;&gt;Apache Thrift&lt;/a&gt;), но охуенна в своем удобстве и простоте. По сути, описав весь протокол взаимодействия один раз, вы получаете готовый cross-language код ready for work. А еще этот способ призван обезопасить ваше API от посторонних глаз и пытливых умов, без proto файла практически нереально сформировать измененный запрос или разобрать ответ во что-то читаемое. Именно практически, ведь на теоретическом уровне&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A2%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B0_%D0%BE_%D0%B1%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D1%87%D0%BD%D1%8B%D1%85_%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D0%B7%D1%8C%D1%8F%D0%BD%D0%B0%D1%85&#34;&gt;гипотетическая обезьяна&lt;/a&gt;, ударяя пальцами по клавиатуре печатной машинки случайным образом, рано или поздно напечатает одну из пьес Шекспира. Но где вы видели таких обезьян? Современные писатели из РФ и Украины не в счет. Protocol Buffers - основная техническая причина, почему Google+ все еще не имеет сторонней реализации функции отправки сообщения. Мобильный клиент для обмена данными использует именно его.&lt;/div&gt;
&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;
	&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;
	К моему счастью, для ObjectiveC существовала&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://code.google.com/p/metasyntactic/wiki/ProtocolBuffers&#34;&gt;unofficial реализация&lt;/a&gt;&amp;nbsp;протокола сравнительно достойного качества. Все&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://src.chromium.org/viewvc/chrome/trunk/src/sync/protocol/&#34;&gt;дескрипторы&lt;/a&gt;&amp;nbsp;были взяты из исходного кода Google Chromium и успешно&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;https://github.com/mindcollapse/Synchromium-iPhone/tree/master/ChromeSync/ProtocolClasses&#34;&gt;собрались&lt;/a&gt;&amp;nbsp;в .m и .h non-ARC файлы. Собрались, правда, не без проблем, результат пришлось немного редактировать вручную для устранения некоторых критических ошибок, которые сводились, как правило, к непонятному переназначению переменных и наслаивающимся областям видимости. Ну а дальше дело техники. Во многом мне помогла внутренняя страница Google Chrome доступная по адресу&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;chrome://sync/&#34;&gt;chrome://sync&lt;/a&gt;. Много писать о самой реализации я не буду, чуть ниже вас ждет целый абзац о моих впечатлениях от XCode, iOS и еще один абзац с описанием проблемы, которую я впервые попробую решить с помощью читателей этого бложика.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;
	&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;
	С самого начала для хранения данных я решил попробовать модный&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Core_Data&#34;&gt;CoreData&lt;/a&gt;&amp;nbsp;- уровень абстракции от синтаксиса sqlite (не только, но в большинстве своем). Скажу сразу, я ни разу не ObjectiveC программист. Выучить синтаксис после всех тех языков, которые я знаю, проблемы не составило, но я никогда не смогу понять эту увлеченность объектами и порождение ненужных сущностей. Язык развивается, пытаясь избавиться от тяжелого наследия си с помощью блоков, нотификейшнов или нового &lt;a href=&#34;http://joris.kluivers.nl/blog/2012/03/13/new-objectivec-literal-syntax/&#34;&gt;синтаксиса конструкторов&lt;/a&gt; для основных типов, но все еще выглядит крайне монструозно с этой кашей делегатов и оборачивания в классы всего того, что отлично помещалось и в примитивы. Так вот получилось и с CoreData. За призрачным удобством разметки схемы базы данных скрывается каша из координаторов, контекстов, фетчед-реквестов и прочих излишеств. Да, при правильном подходе все это офигенно интегрируется в инфраструктуру того же UITableView, но я, видимо, просто не достиг дзена. И именно поэтому использовал&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;https://github.com/ccgus/fmdb&#34;&gt;FMDB&lt;/a&gt;&amp;nbsp;- обертку над сишной sqlite3 библиотекой с raw sql request syntax. Все очень просто и со вкусом, а как легко интегрировалось в тот же TableView? Ну просто песня.&lt;/div&gt;
&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;
	&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;
	Сам XCode изменился. Я бы не сказал, что в лучшую сторону, развитие движется в направлении, которое нам пытаются преподнести единоверным. Безусловно, ARC порадовал прожженную release-ами и dealloc-ами душу старого волка. Впрочем, возникли определенные трудности в понимании принципов его работы. У меня был UIViewController c всунутым в него UIWebView, вся эта красота показывалась пользователю через pushViewController сигнал UINavigationController-а. И вот, если вдруг пользователь открывал этот экран с вебвью и загружал в ней какой-то адрес, а потом, не дождавшись окончания загрузки, нажимал Back, то весь UIViewController деаллокался, но при этом, по окончанию загрузки, вебвью, который вроде как бы должен был умереть вместе с родителем, посылал уже мертвому папаше сигнал &#34;пацантрэ, празднуем, я закончил грузить&#34;, что, естественно, приводило к падению всего в ERR_BAD_ACCESS. Это решилось отсылкой стоп-сигнала вебвью из viewWillDisappear, но кажется каким-то печальным недоразумением. Вероятней всего, имела место моя тупость, которая позволила сделать делегатом UIWebView объект, который этот вебвью и создал, но тем не менее.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;
	&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;
	Полным факапом я считаю историю со Storyboard. Зачем это было сделано остается для меня загадкой. Возможно, редактирование интерфейса в XIB недостаточно тормозило. С одной стороны все стало как-то удобней и логичней (особенно в свете Static Cells, те же экраны настроек или формы входа можно теперь делать не вслепую в коде, а прямо в UI дизайнере), но с другой стороны я не вижу смысла в отображении всех экранов приложения, соединенных segue стрелками. Ну ладно, все это имело бы право на жизнь, если бы не жутчайшие лаги. После 20 разных контроллеров в одном Storyboard начинается покадровый цирк, а 8GB оперативной памяти категорически не хватает. И да, в 21 веке XCode все еще не может избавиться от детской болезни неадекватной организации проекта. Все просто валится скопом в одну папку, ваш покорный слуга потратил целый час, приводя &lt;a href=&#34;https://github.com/mindcollapse/Synchromium-iPhone&#34;&gt;код&lt;/a&gt; в нормальный читаемый вид не только в IDE, но и в Finder-Explorer.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;
	&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;
	Раз уж вы дочитали до самого конца, то самое время поговорить о чем-то интересном. Прежде всего, форкнуть или скачать код Synchromium&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;https://github.com/mindcollapse/Synchromium-iPhone&#34;&gt;вы можете на GitHub&lt;/a&gt;. Я считаю, что большинство приложений для iOS должны быть opensource. Это не лишает разработчиков каких-то гиперприбылей, ведь для компиляции скачанных исходников не под iOS Simulator или хотя бы установки на свой девайс нужно покупать Developer License за 99 американских марок. А на jailbreak-нутый девайсах ваша программа и так рано или поздно появится в&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://hackulo.us/wiki/Installous&#34;&gt;Installous&lt;/a&gt;-e.&lt;/div&gt;
&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;
	&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;
	Впервые за всю историю существования этого блога, я прошу помощи и обещаю за нее денежное вознаграждение. Небольшое, но вы будете горды собой, прославлены в этом бложике и в самой программе. Чего уж там, я даже сделаю татуировку с&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://cool4u.ru/kartinki/1241-uzhasnye-tatuirovki-detey.html&#34;&gt;вашей фотографией&lt;/a&gt;. Проблема состоит в следующем - в Google Chrome существует возможность cшифровать свои данные синхронизации. Сотрудниками Google был разработан собственной алгоритм (вас это еще удивляет?) под кодовым названием Nigori. По сути, это даже не алгоритм шифрования, а концепция обмена данными между облаком и устройством. Подробнее о нем&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://www.links.org/files/nigori-protocol.html&#34;&gt;можно прочитать&lt;/a&gt;. И вот передо мной встала задача: как расшифровывать зашифрованные данные. Что может быть проще, когда под рукой есть отличные исходники Хромиума? Да, признаю, я беспробудно туп. Даже имея весь материал на руках, я не могу перенести его на платформу iOS и CommonCrypto фреймворк. Чуть ниже следует мое виденье алгоритма с ссылками на исходный код.&lt;/div&gt;
&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;
	&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;
	Нас интересует файл&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://code.google.com/searchframe#OAMlx_jo-ck/src/sync/util/nigori.cc&amp;amp;exact_package=chromium&amp;amp;q=nigori&amp;amp;ct=rc&amp;amp;cd=2&amp;amp;sq=&#34;&gt;nigori.cc&lt;/a&gt;. Прежде всего, нужно обратить внимание на&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://code.google.com/searchframe#OAMlx_jo-ck/src/sync/util/nigori.cc&amp;amp;exact_package=chromium&amp;amp;q=nigori&amp;amp;l=29&#34;&gt;NigoriStream-класс&lt;/a&gt;, который реализует своеобразный concat строк через &amp;lt;&amp;lt;. Но мы не в C++, да и множественной записи в поток нам не нужно, достаточно просто&amp;nbsp;объединить&amp;nbsp;две строки вроде concatNigori:@&#34;localhost&#34; withString:@&#34;dummy&#34;. Далее переходим к&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://code.google.com/searchframe#OAMlx_jo-ck/src/sync/util/nigori.cc&amp;amp;exact_package=chromium&amp;amp;q=nigori&amp;amp;l=68&#34;&gt;формированию ключей&lt;/a&gt;&amp;nbsp;помощью алгоритма&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/PBKDF2&#34;&gt;PBKDF2&lt;/a&gt;. Для начала нам нужно сформировать&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://code.google.com/searchframe#OAMlx_jo-ck/src/sync/util/nigori.cc&amp;amp;exact_package=chromium&amp;amp;q=nigori&amp;amp;l=74&#34;&gt;sUser&lt;/a&gt;&amp;nbsp;ключ. Он генерируется с HMAC SHA1 хешированием нашей конкат строки на месте псевдорандомной функции, паролем шифрования, и другими параметрами из&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://code.google.com/searchframe#OAMlx_jo-ck/src/sync/util/nigori.h&amp;amp;exact_package=chromium&amp;amp;q=nigori&amp;amp;ct=rc&amp;amp;cd=1&amp;amp;sq=&#34;&gt;nigori.h&lt;/a&gt;&amp;nbsp;(длинна ключа 128 бит и количество итераций равное 1001). Тут возникает первая сложность, наша конкат строка создается следующим образом: NigoriStream salt_password &amp;lt;&amp;lt; username &amp;lt;&amp;lt; hostname. А вот со значениями переменных username и hostname&amp;nbsp;небольшая&amp;nbsp;проблема. Насколько я понял, в Google решили сделать их статичными localhost и dummy, упоминания об этом я нашел в коде юниттестов (что не показательно) и&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://code.google.com/searchframe#OAMlx_jo-ck/src/sync/internal_api/sync_manager.cc&amp;amp;exact_package=chromium&amp;amp;q=dummy%20sync&amp;amp;l=1280&#34;&gt;тут&lt;/a&gt;. Полученный salt (который мы переводим в строковой формат с помощью&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://code.google.com/searchframe#OAMlx_jo-ck/src/crypto/symmetric_key_nss.cc&amp;amp;exact_package=chromium&amp;amp;q=GetRawKey&amp;amp;l=111&#34;&gt;GetRawKey&lt;/a&gt;&amp;nbsp;метода) мы будем использовать при генерации следующих ключей&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://code.google.com/searchframe#OAMlx_jo-ck/src/sync/util/nigori.cc&amp;amp;exact_package=chromium&amp;amp;q=nigori&amp;amp;l=87&#34;&gt;kUser&lt;/a&gt;&amp;nbsp;(128 бит, 1002 цикла итерации),&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://code.google.com/searchframe#OAMlx_jo-ck/src/sync/util/nigori.cc&amp;amp;exact_package=chromium&amp;amp;q=nigori&amp;amp;l=91&#34;&gt;kEnc&lt;/a&gt;&amp;nbsp;(128 бит, 1003 цикла итерации),&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://code.google.com/searchframe#OAMlx_jo-ck/src/sync/util/nigori.cc&amp;amp;exact_package=chromium&amp;amp;q=nigori&amp;amp;l=96&#34;&gt;kMac&lt;/a&gt;&amp;nbsp;(128 бит, 1004 цикла итерации). В качестве псевдослучайной функции&amp;nbsp;тут используется, насколько я понял, AES128. Теперь переходим непосредственно к нашей зашифрованной строке. Прежде всего, нам нужно&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://code.google.com/searchframe#OAMlx_jo-ck/src/sync/util/nigori.cc&amp;amp;exact_package=chromium&amp;amp;q=nigori&amp;amp;l=202&#34;&gt;декодировать ее&lt;/a&gt;&amp;nbsp;из base64 в строку. Тут у меня возникает проблема #2, мы не знаем кодировки. Подозреваю, что это конечно же не ASCII, методом перебора (StringUsingEncoding для NSData) получилось установить, что строка декодируется лишь в UTF16 (я без понятия, нужно выбирать big или little endian). Далее&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://code.google.com/searchframe#OAMlx_jo-ck/src/sync/util/nigori.cc&amp;amp;exact_package=chromium&amp;amp;q=nigori&amp;amp;l=208&#34;&gt;нарезаем&lt;/a&gt;&amp;nbsp;полученную строку на куски. Первые 16 байт - IV, последние 32 байта - hash, все, что между ними - наша зашифрованная строка. До расшифровки нам еще далеко, сначала нужно убедиться в том, что строка была зашифрована именно нашим паролем. Сравниваем наши последние 32 байта в виде hash строки с&amp;nbsp;HMAC SHA256 хешсумой нашего kMac. В случае совпадения&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://code.google.com/searchframe#OAMlx_jo-ck/src/sync/util/nigori.cc&amp;amp;exact_package=chromium&amp;amp;q=nigori&amp;amp;l=235&#34;&gt;инициализируем&lt;/a&gt;&amp;nbsp;AES CBC декриптор ключем kEnc и теми первыми 16 байтами IV. Этим декриптором расшифровываем строку и все.&lt;/div&gt;
&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;
	&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&#34;font-weight: normal;&#34;&gt;
	Пиздец, да. Непонятно, зачем такая паранойя, когда на конечной машине все пароли хранятся в sqlite базе данных без шифрования вообще. Я пытался собрать nigori.cc в static lib, но потерпел неудачу - необходимые зависимости просто отсутствовали. Возможно, есть вероятность собрать OpenSSL, а не NSS версию, под iOS это должно работать, но у меня просто не хватает ума. Желающие помочь приглашаются в скайп &lt;a href=&#34;skype:orl-light?chat&#34;&gt;orl-light&lt;/a&gt; или в почту &lt;a href=&#34;mailto:vladimir@smirnov.im&#34;&gt;vladimir@smirnov.im&lt;/a&gt;, где я с удовольствием расскажу вам все детали. Такой день.&lt;/div&gt;

			</content>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://www.mindcollapse.com/blog/275.html</id>
			<updated>2012-04-08T00:00:00Z</updated>
			<title>Четыре с половиной года</title>
			<link rel="alternate" href="http://www.mindcollapse.com/blog/275.html"/>
			<content type="html">
					&lt;em&gt;Сегодняшний мой пост - продолжение эксперимента с &#34;синхронным переводом&#34;, который я опробовал со статьей &#34;&lt;/em&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/blog/268.html&#34;&gt;&lt;em&gt;17 причин, которые делают проживание европейца в США невыносимым&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;em&gt;&#34;. Я получил определенное количество отзывов, как позитивных, так и негативных, обвиняющих меня в излишней, как бы это назвать, люмпенизации текста и в большом количестве &#34;отсебятины&#34;, используемой для адаптации. В этот раз я постараюсь быть более сдержанным, ведь перед нами пост самого Стивена Фрая. Для современников Бибера и Ребекки Блэк, рожденных в дефективные двухтысячные, можно коротко объяснить, что это такой культовый английский персонаж, одаренный великолепным чувством юмора, острым умом, эталонными британскими манерами и говором. Подробнее о нем можно &lt;/em&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Stephen_Fry&#34;&gt;&lt;em&gt;почитать&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;em&gt;, а оригинал статьи находится вот &lt;/em&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stephenfry.com/2012/04/03/four-and-half-years-on/&#34;&gt;&lt;em&gt;тут&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;em&gt;. Еще раз напомню, что перевод делается одним проходом, без каких-то литературных коррекций или вычитывания, поэтому прошу меня простить за излишнюю топорность и стилистические ошибки. В этом вся соль, %username%.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Обычно, ко мне подходят на улице и говорят: &#34;Стивен, дружище, почему ты так плохо одет&#34;? А еще, постоянно норовят спросить, сколько мобильных телефонов я взял с собой сегодня. И это именно то, о чем хотелось бы поговорить в сегодняшнем блэссе (&lt;a href=&#34;http://www.urbandictionary.com/define.php?term=blessay&#34;&gt;&lt;em&gt;блэссэ&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;em&gt; - свой собственный мем Стивена, такое объединение блога + эссэ&lt;/em&gt;).&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Я уже достаточно много писал о своем отношении к смартфонам. Вы можете &lt;a href=&#34;http://ww.stephenfry.com/category/techblog&#34;&gt;понаблюдать&lt;/a&gt; за развитием этого процесса, пролистав вниз и нажав на &#34;старые записи на дне блога&#34;. Старые записи на дне блога? Уверен, что есть более приятная формулировка этого действия. Ну да ладно. Все началось с поста под названием &#34;&lt;a href=&#34;http://www.stephenfry.com/2007/09/16/device-and-disires/&#34;&gt;Устройства и Желания&lt;/a&gt;&#34;, в нем я ошибочно предполагал, что виртуальная клавиатура первого iPhone - плохая идея, но оказался чертовски прав, требуя 3G интернет и возможность установки сторонних приложений. А еще я оплакивал (даже больше, я проклинал, ударяя с пеною у рта ногой по полу) глупость и недалекость, идиотизм, упрямство, убийственную тупость Nokia, Palm и Sony в их неспособности сделать хоть что-то похожее на &#34;убийцу айфона&#34;, чего требовали все потребители, требовал рынок, да и я лично. Но мы не хотели обрушить Apple (тогда они был намного меньше таких компаний, как Sony или Nokia, не говоря уже о Google, HP или Microsoft), просто всему сектору производителей смартфонов требовалась приличная встряска и элемент здоровой соревновательности. Apple бросили белую перчатку всем в лицо, и конкурентам стоило бы ответить.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	В IT все происходит чертовски быстро. Этому блогу четыре с половиной года (&lt;em&gt;а моему уже под 6 лет, but who cares&lt;/em&gt;), он появился задолго до Android или Appstore, а iPhone тогда еще не продавался в Англии. Сейчас же мы живем в мире, где Apple - компания с наибольшей капитализацией, компания, которая стоит больше, чем все ее конкуренты вместе взятые. Она стоит даже больше чем ... в общем, есть даже &lt;a href=&#34;http://thingsappleisworthmorethan.tumblr.com/&#34;&gt;сайт&lt;/a&gt;, который полностью посвящен этой тематике.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Если вы читали &lt;a href=&#34;http://www.stephenfry.com/2007/09/16/device-and-disires/&#34;&gt;мой блог&lt;/a&gt; тогда, то могли лицезреть, как я с трудом сдерживаюсь, держа айфон в своих руках. В течении целого дня он оставался обычным дорогим бесполезным кирпичом и я попортил много крови, пытаясь выйти на кого-то в AT&amp;amp;T, кто мог бы дать мне код разблокировки этого инопланетного девайся. Это случилось седьмого июля.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Ужасно интересно перечитывать тот пост (интересно для меня, во всяком случае) потому что он наглядно демонстрирует то, как iPhone опередил свое время. Давайте же взглянем на конкурентов и их продукты. В целом, предлагаю помечтать о будущем, взглянув на него из недалекого прошлого. Я как раз закончил читать книгу &#34;&lt;a href=&#34;http://amzn.to/HDNeRi&#34;&gt;Future Babble&lt;/a&gt;&#34; Дэна Гарднера, так что я хорошо осведомлен о тщетности попыток предсказания чего-либо. Но тем не менее...&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;Microsoft&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Ближе к концу 2007 года &#34;Редмондский Бегемот&#34; презентовал Windows Mobile 6 для PPC, именно так они называли свое уродское уебище в мире мобильных операционных систем. Простите мой французский, но ничего не могу с этим поделать. СЕО Стив Балмер и остальные ребята в MS сами признали этот пренеприятный факт (но &lt;a href=&#34;http://www.metro.co.uk/tech/843860-stephen-fry-hails-windows-mobile-7&#34;&gt;не без моей помощи&lt;/a&gt;, как всегда), когда полтора года тому назад представили миру Windows Phone 7. Простая, минималистичная операционная система с необычной концепцией пользовательского интерфейса уже заняла свою нишу (смешную, если сравнивать с iOS и Android, но тем не менее), да и называется приятно - Windows Phone.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Microsoft, следуя за Apple с их Lion и Mountain Lion, в ближайшем времени собирается выкатить Windows 8, которая будет двигаться в направлении объединения, как это сейчас принято называть, &#34;юзер экспириенса&#34; спартфонов и PC. Хвост мобильных устройств махает собакой настольных компьютеров: многие предсказывали, что это случится, ведь все больше и больше вычислительных мощностей помещается в вашем кармане, следуя неизбежной тенденции закона Мура. Я считаю, что это интересная тема, достойная внимания.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;Закон Мура&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Со-основатель Intel, &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Gordon_Moore&#34;&gt;Гордон Мур&lt;/a&gt;, наиболее известен своей &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Moore&#39;s_law&#34;&gt;аксиомой&lt;/a&gt;: количество транзисторов на чипе будет удваиваться каждые два года. Я расскажу вам историю про зерна риса на шахматной доске, которая часто используется, чтобы объяснить ошеломляющий рост, который происходит, когда число чего-либо постоянно умножается на два. Геометрическая прогрессия ведет к экспоненциальному росту, если по-умному.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;Правило &#34;риса на шахматной доске&#34;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Легенда гласит, что давным-давно один Император (или Раджа) объявил, что если найдется тот, кто сможет придумать игру, которая исключает элемент случайности, то он выполнит любое его желание. Один знаменитый мудрец изобрел шахматы - идеальную игру опыта и мышления, а не везения. Обрадованный правитель потребовал от мудреца, чтобы он назвал свою награду. &#34;Все очень просто&#34;, - сказал мудрец, - &#34;я хочу чтобы на первую клетку доски, которую я придумал для шахмат, вы положили зернышко риса, два зернышка - на вторую, четыре - на третью, восемь на четвертую и так далее, пока не дойдете до самого конца&#34;. Император захлопал в ладоши от счастья и попросил принести ему мешок риса - &#34;какая выгодная сделка&#34; - подумал он.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Да, но давайте обратимся к математике. Размер шахматной доски - 8х8, а 8х8 = 64. К тому моменту, как вы дойдете, удваивая количество, до 21й клетки, вам нужно будет высыпать на нее чуть больше миллиона зерен, а на 32q, которая всего-лишь средина вашего пути от 1го к 64м, нужно будет уместить уже 2 миллиарда рисинок. Да, только на одну эту клеточку. К концу доски получилось такое огромное количество риса, которого не было ни в одном королевства. На 64ю клетку шахматной нужно было высыпать ровно 9,223,372,036,854,775,808 зерен риса. Когда финансовый директор Императора и главные бухгалтера сказали ему, как много он задолжал, то правитель приказал отрубить голову мудреца, предупредив остальных хитрожопых, чтобы неповадно было. Есть и другая концовка: Император сделал мудреца своим визирем. Визири - они как премьер министры, разве что менее тупые.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Закон Мура был впервые предложен в 1970 году. С того времени произошла 21 итерация цикла удваивания, а это значит что более 1 миллиона транзисторов может уместиться сейчас на том месте, где в 1970 помещался всего один. И это число удвоится в 2014. А потом еще один раз в 2016.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;Знакомьтесь, Ричард Фейнман&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Есть ли этому конец? Одним из моих кумиров всегда был и остается &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Richard_Feynman&#34;&gt;Ричард Фейнман&lt;/a&gt;. По правде говоря, он был кумиром любого, кто восхищался наукой, но кому не хватало мозгов понять ее без помощи этого великого ученого и просветителя. Фейнманом восхищались не только такие простаки, как я, но и его именитые коллеги. Он был лауреатом Нобелевской премии, учителем, обладавшим удивительным блеском и остротой ума, способного постичь суть любого более-менее значимого вопроса в мире науки.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;У всего есть свой предел&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	В 1985 он читал поразительные лекции в Японии, посвященные возможным рамкам вычислительной мощности компьютеров будущего. Чуть позже, он проведет серию докладов в Калтече, университете, где была написана большая часть его работ. Эти доклады были посвящены все той же теме, но впервые затрагивали возможность возникновения того, что сейчас именуется &#34;квантовыми вычислениями&#34;.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Это был не первый раз, когда он переворачивал парадигмы науки и техники с ног на голову. В начале 1960х он шокировал свою аудиторию, предсказывая и описывая то, что мы сейчас называем нанотехнологиями. По этому случаю, он предложил приз тому, кто сможет сделать работающий электромотор размерами не больше 1/64 кубического дюйма (что-то около 0.4 мм3). А еще он обещал награду человеку, который придумал бы способ переноса информацию со страницы книги поверхность с площадью в 25000 раз меньше оригинала, причем так, чтобы потом этот текст можно было прочитать специальным сканирующим электронным микроскопом. Такие масштабы позволили бы уместить всю Британскую энциклопедию на булавочной головке.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Первый приз он выплатил менее чем через один год, а вот второй спор занял больше времени. Фейнман вручил последнюю премию в 1986, за два года до того, как ему был диагностирован рак. Безвременная кончина этого великого ученого оставила огромный траурный отпечаток на всем научном сообществе США, от которого оно не может оправится до сих пор.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Если вам интересны его лекции, то вы просто обязаны скачать и прочитать &lt;a href=&#34;http://quantum.quniverse.sk/buzek/zaujimave/p257_s.pdf&#34;&gt;отменную статью&lt;/a&gt; Тони Хея, напечатанную в Современной Физике в 1999 году. Что касается японских выступлений, то дома у меня были распечатки, но я сейчас в Новой Зеландии. Японские дневники - третья статья в &lt;a href=&#34;http://memexplex.com/ReferenceList/author=49&#34;&gt;цикле его публикаций&lt;/a&gt; и она однозначно стоит прочтения.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;Параллельные и квантумные вычисления&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	В любом случае, Фейнман впервые предположил, что компьютеры смогут отойти от &#34;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Turing_machine&#34;&gt;модели Тьюринга&lt;/a&gt;&#34; для адресации и регистрации при последовательных вычислениях, постепенно внедряя метод &#34;параллельных расчетов&#34;. Никто не воспринимал эти мысли всерьез, возможно, машины просто застряли в своей реальности и оставались там целые десятилетия, заботясь об &#34;обратной совместимости&#34;, от которой практически невозможно сбежать.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Но Фейнман не остановился на достигнутом и предсказал появления &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Quantum_computer&#34;&gt;квантовых вычислений&lt;/a&gt;. На субатомном уровне. Пожалуйста, не нужно просить меня объяснить вам то, чего я не понимаю сам. Я летаю в самолете, но вряд ли смог бы его построить. Мне не стыдно признаться, что я очень далек от понимания всего написанного выше. Я просто повторяю вам то, во что верю. Чуть позже я свяжусь со своим отцом и постараюсь въехать, о чем я тут вам рассказываю, он у меня интеллектуально ближе к Фейнману, чем я сам.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;А что в итоге?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Я предполагаю, что все вышесказанное можно свести к следующему. У Закона Мура впереди есть еще несколько лет, а тенденция развития техники по законам &#34;риса на шахматной доске&#34; создаст такие процессоры и интегральные схемы, которые позволят ученым сконструировать новый тип машин, которые в свою очередь воссоздадут то, что Шредингер называл &#34;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Uncertainty_principle&#34;&gt;неопределенностью&lt;/a&gt;&#34; деятельности на квантовом уровне.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;Вернемся к нашим делам&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Все это интересно и имеет не меньшую вероятность стать реальностью, чем любой другой прогноз. Если этот пост познакомит вас с миром Фейнмана, то это уже будет отменным результатам. Тем не менее, давайте спускаться до более банального уровня потребительских устройств, которым я отдал лучшую часть своей зрелой жизни, рабски следуя им, боготворя, ненавидя, мечтая о них и желая ими обладать.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;Последний с конца, Intel&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Гордон Мур (моя мать пользуется &#34;косметической зубной пастой Гордона Мура&#34;. Как думаете, он и к этому отношение имеет?) наверняка очень рад наблюдать за тем, как компания, которую он основал, пытается выйти на перспективный рынок смартфонов. Договор с оператором мобильной связи &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Orange_(telecommunications)&#34;&gt;Orange&lt;/a&gt; должен положить начало покорения интеловскими телефонами европейского рынка в течении следующих нескольких месяцев. Intel будет заниматься железом, а Android станет операционной системой. Похоже, что что они собираются стартовать с версией 2.4 Gingerbread (мятный пряник), вместо захватывающего нового 4.0 Ice Cream Sandwich (Сендвич из мороженного). Как вы скорее всего знаете, Google и ребята из команды разработчиков Android любят называть версии в честь десертов и тортов. Ну а почему бы и нет?&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	В Microsoft, конечно же, не так глубоко завязли в производстве железа. Мы не берем их чрезвычайно успешный XBox или супер-пупер крутой &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Kinect&#34;&gt;Kinect&lt;/a&gt;. Нам еще предстоит выяснить, будет ли способствовать появление Windows 8 возрождению судеб Dell и других производителей системников или ноутбуков. Ну а Intel, который производит процессоры для Mac и PC, без всякого сомнения будет в шоколаде. Возможно, это именно Apple, наладив производство своих процессоров А-класса (сейчас это &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Apple_A5&#34;&gt;A5X&lt;/a&gt; в новом iPad), подтолкнула Intel к частичному переходу от производства комплектующих к изготовлению полноценного устройства. Добро пожаловать, Intel.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;Пощечина ладонью, Palm&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Прощай, мой любимый &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Palm,_Inc.&#34;&gt;Palm&lt;/a&gt;. В мае 2007, за месяц до запуска первого iPhone, они допустили катастрофическую ошибку, проанонсировав запуск легкого компактного лэптопа &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Palm_Foleo&#34;&gt;Foleo&lt;/a&gt;, заточенного под беспроводные сети. По сути, они сделали его основным устройством, отказавшись от каких-либо претензий на рынке смартфонов. Теперь-то они могут утверждать, что они были первопроходцами в классе Macbook Air в частности и субноутбуков в целом, но даже если мы и согласимся, что их устройство опередило время, то все равно оно сыграло с ними злую шутку.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;Урок Big Blue&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	В 70х было принято говорить: &#34;никого не увольняют за покупку компьютеров у IBM&#34;. Это значило, что если ты собираешься руководить IT отделом (отделом Анализа Данных, как это называлось тогда) в средней или большой компании, то ты покупаешь железо у IBM, или Big Blue, как их все тогда называли (их продавцы и менеджеры были обязаны носить &lt;a href=&#34;http://www.ibm.com/developerworks/lotus/library/ls-Iris_at_Olympics_Sept15/figure5.jpg&#34;&gt;голубую униформу&lt;/a&gt;) - не важно, смысл был в том, что даже если ты купил полное говно, то ты можешь сказать разозленному председателю совета директоров, финансовому директору или CEO: &#34;Я не при чем, это же IBM&#34;. И все начинают кивать и бормотать: &#34;Ах да, ну тогда все нормально… IBM. Мммм. Хорошая компания. Нам просто не повезло, наверное&#34;.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	IBM, конечно же, проглядела приход Билла Гейста и, не успев даже моргнуть, скатилась с самой верхушки индустрии к продаже своего подразделения пользовательской электроники китайской компании под названием &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Lenovo&#34;&gt;Lenovo&lt;/a&gt;. Я же говорил, в цифровом мире все случается очень быстро.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;Начало конца, Palm&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Что ж, Palm в свое время допустил ту же ошибку. Их великолепная проприетарная &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Palm_OS&#34;&gt;Palm OS&lt;/a&gt; постарела и вместо того, чтобы тратить деньги на &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Research_and_development&#34;&gt;R&amp;amp;D&lt;/a&gt;, приспосабливая ее к современным реалиям, которые сложились после выхода iPhone, они посчитали, что все будет тип-то, если сконцентрировать все свои силы на производство устройств на Windows Mobile. Ну разве можно было прогадать, выбрав такую тактику? Microsoft была крупнейшей компанией во всем мире. Их операционная система была установлена на 96% всех продаваемых компьютеров. Windows Mobile был единственным доступным решением, если тебе требовался смартфон с синхронизацией. С их позиции, это был беспроигрышный вариант.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	У них ушло почти два года на осознание и исправление этой ошибки. Наконец они решили перепрыгнуть через голову Apple и родить на свет новую операционную систему для устройств с сенсорными экранами, которая могла бы сделать выскочку iPhone.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;Pre-ближение к исчезновению&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Они все еще думали, что ветер дует в их паруса, что они еще не опоздали с выпуском своего устройства. Это стало второй роковой ошибкой. В 2009 году свет увидели раздражающе мелкие и пластиковые телефоны &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Palm_Pre&#34;&gt;Pre&lt;/a&gt;, которые работали на основе их новой &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/WebOS&#34;&gt;WebOS&lt;/a&gt;. Запуск был встречен с энтузиазмом, под шумы полыни и одиноких перекати-поле, подгоняемых звуками ударов колокола в безлюдной пустыне.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Такая ужасающая стратегия, коммерческие и инженерные просчеты, объединенные с отсутствием чувства рынка, угробили компанию. Palm развалился, его куски были куплены Hewlett Packard за 1,2 миллиарда долларов. Они обещали продолжить развитие WebOS и в скором времени выпустить на ее основе планшеты и телефоны. Спустя 2 года и они полностью отказались от тщетных попыток, открыв технологию для тех, кто рискнул бы выпустить WebOS устройство на рынок.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;Ошибки Sony&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Земля тебе пухом, Palm, покойся с миром, Sony Ericsson. 16 февраля этого года, Sony выкупил пакет акций у своего шведского партнера и стала называться просто Sony Mobile Communications.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Мне кажется, что Sony - компания, которой должно быть стыдно больше всех за свою стратегию присутствия на рынке на протяжении последних двух десятилетий. Имидж их бренда в 80е был пределом мечтания любой высокотехнологичной компании, Sony и их &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Walkman&#34;&gt;Walkman&lt;/a&gt; правили балом. Как компания, так и их бренд-имидж казались чем-то непоколебимым. Они были Apple своей эпохи, известные хорошим дизайном, инновациями, умом, элегантностью, утонченностью своего ассортимента. Их мониторы &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Trinitron&#34;&gt;Trinitron&lt;/a&gt; были на голову выше ЭЛТ дисплеев и телевизоров других производителе, да и весь товарный ряд потребительской электроники, начиная c &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/My_First_Sony&#34;&gt;My First Sony&lt;/a&gt; и заканчивая видеокамерами, был крут настолько, насколько он отстоен и не конкурентноспособен теперь. И даже не думайте говорить мне про их ноутбуки &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/VAIO&#34;&gt;VAIO&lt;/a&gt;: вызывающие презрение и презирающие потребителя, они вряд ли когда-либо были чем-то больше, чем пустым звуком, представленным скучающей публике.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;Опоздали на автобус&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Исторический прорыв в мире технологий произошел в 2001 году, когда главный инженер компании Apple, &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Jon_Rubinstein&#34;&gt;Джон Рубинштейн&lt;/a&gt;, приехал в штаб-квартиру Toshiba с обычным рабочим визитом. Годом ранее Стив Джобс потребовал у Джона сконструировать портативный музыкальный плеер, на что Рубинштейн ответил, что для этого не существует необходимых электронных компонентов. В штаб квартире Toshiba Рубинштейну показали 1,8&#34; жесткий диск, разработанный японскими инженерами. Впрочем, они никак не могли придумать ему применение. В Toshiba даже представить себе не могли, что это именно то, чего так не хватало Рубенштейну для осуществления задуманного Джобсом. Так случилось, что Стив в тот же день тоже посещал Токио с деловым визитом. Во время ужина Рубинштейн сказал ему: &#34;Вот теперь я знаю, как сделать то, что ты хотел. Мне нужно всего ничего - чек на 10 миллионов долларов&#34;. Джобс подавился, ну а все что было дальше - история. И все остальные конкуренты Apple тоже стали историей.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Моим главным вопросом, работай я в Sony, стал бы: &#34;какого черта мы не изобрели iPod&#34;. Sony не только физически находился в одной стране с Toshiba, но и, в отличии от Apple, был законотворцем музыкального бизнеса. Sony Music и Sony Pictures, Sony Walkman, видеокамеры Sony. Компьютеры Sony. Идеальное сочетание? Идеальный проеб. Apple просто переиграла Sony. Стив Джобс взял малоизвестную в музыкальной индустрии компанию Apple и сделал ее основным продавцом цифровой музыки в мире. Прямо под носом у Sony. То же самое он провернет и в сфере телекоммуникаций шестью годами позже.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	С их телефонным бизнесом дела тоже как-то не заладились. В рейтинге крупнейших дистрибьюторов мобильных телефонов Sony Ericsson обвалились с 4го на 6е место. Их провал был предначертан, даже до появления iPhone SE производило шокирующее уродство на основе &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/UIQ&#34;&gt;Symbian UIQ&lt;/a&gt;, телефон &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Sony_Ericsson_P1&#34;&gt;Sony Ericsson P1i&lt;/a&gt; стал жертвой моего первого технологического блога. Это чудовище стало могильным камнем компании. Они отказались от Symbian UIQ (который лично мне нравился, но который не мог работать без постоянных ошибок и перегрева) в пользу переоцененных и крайне дорогих смартфонов &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Xperia&#34;&gt;Xperia&lt;/a&gt;, они же в самом начале работали на основе Windows Mobile. Это было уже когда весь мир осознал, что WM - дохлый номер. Когда они наконец-то увидели, куда ветер дует, их китайские инженеры в жуткой спешке собрали &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Sony_Ericsson_Xperia_X10&#34;&gt;X10&lt;/a&gt;, который никто конечно же не покупал по причине древней версии Android. За те же деньги можно было купить телефон от HTC более высокого класса.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Трудно поверить, но это грустно и правда: Sony вряд ли можно назвать успешным брендом в наше время. Они всегда были на льду и у них всегда была шайба, но они не смогли отправить ее прямиком в ворота. Все это может измениться, и давайте надеяться, что так и будет. Никто не хочет увидеть падение колосса, который создавал историю.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;Nokia&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Nokia, номер 1 среди производителей телефонов, тогда, в 2007 году, клепали популярные и не менее удобные трубки среднего и низшего ценового сегмента. Благодаря Symbian, который очень экономно относился к батарее и подкупал пользователей своими простым интерфейсом, им удалось продать сотни миллионов своих аппаратов, а &#34;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Nokia_tune&#34;&gt;Тот Самый Рингтон&lt;/a&gt;&#34; можно было слышать в любой точке мира. Чего уж там, многие рестораны держали зарядку для Nokia на ресепшене, если вдруг в самом разгаре обеда вашему телефону тоже потребуется пополнить запасы своей энергии.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	В высшем же ценовом сегменте они выдавали на гора таких ужасных серебристых продолговатых уродцев, что вы могли заработать рак чувства прекрасного, только взглянув на них. Никто в Nokia даже не мог себе и представить, что производство &#34;топовых телефон&#34; когда-либо станет ядром их бизнеса. Никто даже не мог и подумать, что производство смартфонов когда-либо станет единственной прибыльной сферой в производстве телефонов. Все это достаточно странно, ведь Nokia считались пионерами смартфонов на пару с Palm и &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Handspring_(company)&#34;&gt;Handspring&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Как я уже писал в &lt;a href=&#34;http://www.stephenfry.com/2007/09/16/device-and-disires/&#34;&gt;своем чертовом блоге&lt;/a&gt;, на протяжении девяностых и нулевых я купил практически все модели серии &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Nokia_Communicator&#34;&gt;Nokia Communicator&lt;/a&gt;. Я пользовался электронной почтой в 1996 году, отсылая письма с самого первого &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Nokia_9000_Communicator&#34;&gt;Nokia 9000.&lt;/a&gt; Чтобы вам стало понятно, до презентации iPod оставалось ровно 5 лет, а это намного больший срок, чем тот, который отделяет сегодняшний день от презентации публике первого iPhone. Удивляет тот факт, что Nokia, понимая растущие возможности смартфонов, прозевала тот момент, когда камень будущего врезался в лобовое стекло их реалий.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;Пробуждение титана&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Грозный финский гигант, который зарождался, как заготовщик древесины и поставщик туалетной бумаги, смог эволюционировать в производителя устройств на Windows Phone. Впрочем, они не отказались и от производства дешевых и доступных телефонов, которые, между прочим, в рамках программы микрокредитования &lt;a href=&#34;http://www.bbc.co.uk/news/business-11793290&#34;&gt;M-PESA&lt;/a&gt;, совершили небольшую экономическую революцию в Кении и других африканских странах. Я являюсь счастливым обладателем &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Nokia_Lumia_800&#34;&gt;Lumia 800&lt;/a&gt;, хотя и нахожу его слишком &#34;мелким&#34;. К моему счастью, этот недостаток был устранен в &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Nokia_Lumia_900&#34;&gt;900й&lt;/a&gt; модели. Уверен, что Nokia и Microsoft вздохнули с облегчением, наблюдая активность предзаказа и весь медийный шум, который возник вокруг новости о сотрудничестве двух гигантов. И их можно понять, ведь будущее Стива Балмера и &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Jorma_Ollila&#34;&gt;Оллила Йорма&lt;/a&gt; в большей своей части зависело именно от успеха этой авантюры.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;Во всем прошу винить BlackBerry&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Без сомнения, причиной неверной стратегии развития Nokia в те далекие нулевые стал феноменальный успех &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/BlackBerry&#34;&gt;BlackBerry&lt;/a&gt;, тень которого накрыла индустрию на следующие лет так 10. Как и Palm, Sony, Nokia в свои лучшие времена, этот гигант казался непоколебимым творцом мод и стандартов развития, которым все должны беспрекословно следовать. Они открыли вторую эру субкультуры &#34;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Yuppie&#34;&gt;Яппи&lt;/a&gt;&#34;. Вездесущий BlackBerry попал во все словари и стал метафорическим образом офисных крыс среднего звена в первое десятилетие нулевых: уткнувшись в экран, они нервно крутят колесико скролла или нажимают на клавиши. Не удивительно, что даже газеты, которые никогда не отличались настоящим пониманием теории эволюции, пророчили появление детей с более сильными и гибкими пальцами, искажая концепцию &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Lamarckism&#34;&gt;ламаркизма&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;Затишье перед штормом&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	И опять игнорирование потенциала iPhone сыграло свою злую шутку. &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Research_In_Motion&#34;&gt;Research in Motion&lt;/a&gt;, канадский производитель BlackBery, выпал из струи. В свое время они выпустили удивительный &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/BlackBerry_Pearl&#34;&gt;Perl&lt;/a&gt;, великолепный &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/BlackBerry_Bold&#34;&gt;Bold&lt;/a&gt;, что же они приготовили в качестве ответа Apple? О господи, это же их Storm. Мерзко щелкающий при прикосновении к его экрану тачфон был пугающии монстром из параллельного изменения. Ужасный звук забивал даже возмущенные крики ярости менеджеров среднего звена, которые рискнули обновиться с привычных удобных Blackberry до этой модели. Storm вызывал лишь отторжение, без исключений.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;Последний вздох&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Вторая попытка переиграть iPhone произошла до того, как RIM попыталась в отчаянии избавиться от неудачного Strom в пользу Torch, который хоть и был лучше, но так и не стал зеркалом потребностей рынок. Он не смог предложить что-либо интересное и захватывающее как преданным фанатам BlackBerry, так и новому поколению. Их финальный успех получил свое отражение в возрождении бренда &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/BlackBerry_Bold#BlackBerry_Bold_9790&#34;&gt;Bold&lt;/a&gt;, где они удачно соединили чудеса акселометра и тачскрина с классическим формфактором устройства и физической клавиатурой. Новый Bold (сейчас у меня в руках модель &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/BlackBerry_Bold&#34;&gt;9790&lt;/a&gt;) стал последним коммерчески успешным телефоном в истории RIM.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Миллионные потери RIM, падение цены акций с 140 до 14 долларов всего за три года, их неудачная попытка входа на рынок планшетов со своим &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/BlackBerry_PlayBook&#34;&gt;BlackBerry Playbook&lt;/a&gt; (святые угодники, там даже не было предустановленного почтового клиента!) стали последними доводами для основателей компании - &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Mike_Lazaridis&#34;&gt;Майка Лазаридиса&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Jim_Balsillie&#34;&gt;Джима Балсилли&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;Фрай шутит по поводу Balsillie, представляя, какое ужасное детство может быть у парня с фамилией, созвучной Ballsilly)&lt;/em&gt;. Они уступили должность CEO &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Thorsten_Heins&#34;&gt;Торнстену Хайнсу&lt;/a&gt;, который проанонсировал &#34;план перепрофилизации бизнес сегмента и закрепления лидирующих позиций в корпоративном секторе&#34;. Это значит, что все фанаты BlackBerry могут пойти куда подальше.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;Вечная память&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Сможет ли BlackBerry когда-либо вернуть былую славу своему бренду, сможет ли сервис &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Push_email&#34;&gt;push email&lt;/a&gt; не потонуть, получив пробоину айсбергом постоянных неудач, скалой падения уважения потребителей? Рассудит время. А время, как я не устаю повторять, очень скоротечно в мире цифровых технологий. Долгосрочность - характеристика божьего промысла, в Кремниевой долине все случается в мгновении ока. IBM, &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/CompuServe&#34;&gt;Compuserve&lt;/a&gt;, AOL, MySpace, Alta Vista, Yahoo, Palm … разве не эти имена должны были благоговейно шептать наши внуки и внуки наших внуков до скончания времен? А как же Nokia, Sony, RIM и Microsoft? Только полный кретин мог представить, что эти титаны когда-либо будут разочаровывать нас в роли догоняющих. Кто вообще мог усомниться в их сакральности?&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;А победителем гонки оказался&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Apple. Я говорю (и всегда буду говорить это) без особого триумфа. Я никак не связан с этой компанией, у меня нет их акций. Я восхищаюсь ими лишь потому что они вызывают восхищение, причем уже очень долгое время. Да, они тоже допускали ошибки, но они никогда не были фатальными или сколько-то значимыми. Любая серьезная ошибка стоила бы Apple жизни, ведь не существует больше такой компании, которая бы привлекала к себе столь пристальное внимание. Их обвиняют в переизбытке рекламы, одновременно виня в излишней замкнутости, но правда в том, что все, кто истинно ненавидят Apple, - одержимы этой навязчивой идеей. Ха! Их телефон теряет мобильную сеть, если вы возьмете его в руку как-то по-особому. Это уничтожит их! Хм, странно, ну ладно. Смотрите! Этот iPad похож на название гигиенической прокладки или просто увеличенный iPhone, вот тут-то они точно облажались. Нет? Ок, ха! Они обманули всю Австралию с 4G в новом iPad! И вы только подуйте! Он перегревается! Простите, в этом не так хорош, как &lt;a href=&#34;http://www.macalope.com/&#34;&gt;Macalope&lt;/a&gt; - всемирно признанный гений троллинга эпплофобов.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;Здоровяк Google&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Так произошло, что Google зарабатывает больше с рекламного трафика Apple iPhone и iPad, чем с растущей доли Android устройств. Не просто больше, &lt;a href=&#34;http://www.forbes.com/sites/timworstall/2012/03/30/google-makes-more-from-iphones-than-it-does-from-android/&#34;&gt;в 4 раза больше&lt;/a&gt;! И тем не менее, Android доказал, что тотальные ограничения iOS API - не единоверный путь. Конечно, всецелая открытость стала причиной появления вирусов и прочих вредоносных программ, добавив много головной боли разработчикам. Попробуйте представить себя на месте Android программиста: разные планшеты и смартфоны используют совершенно разные кнопки для навигации и управления. Без сомнения, производители должны выработать стандарт, иначе разработчики будут вынуждены покупать все популярные устройства, тестируя работу своего приложения на них. Основная вина за неразбериху в Android экосистеме лежит на совести третьего победителя войны телефонов и планшетов.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;Тайвань наносит ответный удар&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	HTC - OMG в мире OEM. Они плескались на мелководье, делая телефоны на Windows Mobile вроде &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/HTC_Touch&#34;&gt;HTC Touch&lt;/a&gt; или &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/HTC_P3600&#34;&gt;P3600&lt;/a&gt;, которые мне очень нравились тогда, в далеком 2007м. Но у них получилось среагировать так быстро, креативно и правильно на выпад Apple, что HTC можно было бы переименовать в СБР - Силы Быстрого Реагирования. Корабль их компании, делающей хорошие и качественные телефоны, часто заносило розой ветров в океан влияния патентных акул Apple. Я, пожалуй, ничего не буду говорить по поводу этого нонсенса с патентами. Эти войны должны прекратится, от этого выиграют все. Ну разве что кроме юристов.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	В любом случае, HTC сделали первый телефон от Google (&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/HTC_Dream&#34;&gt;G1&lt;/a&gt; на закате 2008) и продолжали радовать лучшими телефонами на Android в течении следующий трех с половиной лет. &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/HTC_Desire&#34;&gt;Desire&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/HTC_Sensation&#34;&gt;Sensation&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/HTC_Sensation#HTC_Sensation_XL_with_Beats_Audio&#34;&gt;XL&lt;/a&gt; (с крутыми битами от &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Dr._Dre&#34;&gt;Dr Dre&lt;/a&gt;), а теперь еще и четырехядерный &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/HTC_One_X&#34;&gt;HTC One&lt;/a&gt; с поддержкой 1080p, обзор которого я планирую написать в ближайшее время, он пока еще недоступен в Новой Зеландии. И это точно не конец, несмотря на его высокие характеристики, он все еще поддерживает только 3G сети. Как же они назовут 4G модель? The This Really, Really, Really Is The One, Promise?&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Иногда HTC (аббревиатура привлекательно расшифровывается, как High Tech Computer) может плоховать. Как можно снять заднюю крышку отсека батареи, не подорвав все свои ногти? Как в &lt;a href=&#34;http://www.htc.com/www/smartphones/htc-rhyme/&#34;&gt;Rhyme &lt;/a&gt;могла закончится память, когда я установил только Dropbox и Evernote? И зачем они предлагают этот ужасный собственный клиент для Twitter? Но в целом, скорость их реагирования, милый и современный дизайн, “урашения” Android с помощью HTC Sense, их Hub, их ценовая политика и постоянные релизы новых телефонов позволяют им очень крепко держаться на плаву. А иногда у них получается придумать что-то настолько оригинальное и глупое, что остается только хлопать в ладоши (глупо смеясь). Хороший пример - The Charm, вы можете &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?feature=player_embedded&amp;amp;v=03U_AF1vVho&#34;&gt;посмотреть все видео&lt;/a&gt; целиком, или же сразу перемотать его до 1:13. Жутко тупо, но прикольно.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;Везунчики из Samsung&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Samsung, производитель телефонов из Южной Кореи, похоже пережил эти годы этой войны с Apple с наименьшими потерями. Они экспериментировали и преуспели с OLED и AMOLED экранами, они опробовали все направления развития железа, они передрали идею и дизайн iPad даже до его релиза, но все же выжили. Даже больше, они не только выжили, но и процветают.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;em&gt;Далее следует обзор телефона Galaxy Note от Стивена Фрая, который не представляет какого-либо интереса для тематики этого поста, поэтому я его и упустил. &lt;/em&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;Вернемся к нашей теме&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Каждое утро, возвращаясь к вопросу, который стал первопричиной этого непростительно огромного блэссэ, я тру подбородок и спрашиваю сам себя. The Note или HTC XL?&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Разумеется, iPhone отправляется в один карман. Lumio или HTC HD7 на Windows Phone 7 (не долго думая, беру тот, чья батарея заряжена) кладется в другой карман. BlackBerry Bold занимает почетное место в третьем кармане и тут мне приходится выбирать телефон на Android.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Samsung или HTC?&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Я много пользовался Note и, как это часто бывает, когда ты даешь устройству время, тебе начинают нравится те вещи, которые до этого вызывали раздражение. Выбирать между HTC и Samsung - это как выбирать между двумя машинами, у которых приборные панели находятся с разных сторон руля. Вы случайно включаете дворники, пытаясь показать левый поворот. У HTC и Samsung “качельки” громкости расположены с разных сторон, это жуткая путаница. Но это мелочи. Android, как и Windows Phone, - хорошие альтернативы iOS и два эти устройства достойны того, чтобы вам их отрекомендовать.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;Последствия шоковой терапии&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Отголоски “взрыва” успеха iPhone все еще ощутимы. Palm и Sony Ericsson стали страницей истории. BlackBerry, сдулись и исчезли с поля боя, потеряв миллиарды долларов. Nokia и Microsoft восстанавливаются после не лучших времен. Google процветает от всего, что его окружает: как от экосистемы приложений Apple, так и от огромной доли присутствия Android устройств на рынке. HTC и Samsung продолжают лидировать на рынке OEM, присутствие LG и Motorola проявляется волнообразно, то спадая, то снова возрастая. И конечно же Intel начал прощупывать перспективную территорию.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	&lt;strong&gt;Будущее&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	В течении следующих четырех с половиной лет вычислительная мощность и функциональность компьютеров в наших карманах снова перевернет все с ног на голову. &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Near_field_communication&#34;&gt;NFC&lt;/a&gt; и другие формы беспроводного взаимодействия без сомнения совершат революцию в сфере нашей работы, развлечений и покупок в реальном мире. Следующим шагом развития в процессе пожинания плодов Закона Мура станет интеграция миниатюрных, но мощных, как и большинство современных смартфонов, устройств в приборные панели автомобилей, холодильники, кассовые аппараты, оборудование аэропортов и вокзалов, галереи искусств, спортивные арены, рестораны, которые с помощью того же NFC или биометрических данных смогут взаимодействовать с нашим личным &#34;Облаком&#34;, в том числе, и с нашим банковским счетом, куда бы мы не шли.&lt;br&gt;
	&lt;br&gt;
	Но разве эти мои мысли что-то значат? Я думал, я никогда не научусь печатать так быстро на виртуальной клавиатуре, как я печатаю на реальной. Я думал, что зеленая футболка будет смотреться с этими брюками. Я слишком много думаю...

			</content>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://www.mindcollapse.com/blog/274.html</id>
			<updated>2012-03-28T00:00:00Z</updated>
			<title>Пишем Skype бот с искусственными мозгами</title>
			<link rel="alternate" href="http://www.mindcollapse.com/blog/274.html"/>
			<content type="html">
				Существует два способа взаимодействия со скайпом. Первый и основной - &lt;a href=&#34;http://developer.skype.com/public/skypekit&#34;&gt;SkypeKit&lt;/a&gt;. Это набор из бинарного ядра, заботливо собранного мейнтейнером для всех ОС, и биндингов к нему на питоне, джаве и плюсах. Все это доступно по подписке, которая стоит 5 долларов разовым платежом и поставляется со скудной документацией, которая представляет собой скорее &lt;a href=&#34;http://developer.skype.com/skypekit/reference/python/html/&#34;&gt;описание API&lt;/a&gt;&amp;nbsp;(нам не привыкать к Epydoc, ага), да и то не всех методов и свойств. Зато в нагрузку вы получите с десяток разных предупреждений о секретности и конфиденциальности полученных файлов. А вот качество реализации очень хромает, ваш покорный слуга так и не смог найти тот event, который поднимается при получения запроса на авторизацию. В интернете, что характерно, информации тоже сущие крупицы и, в большинстве своем, по биндингу на C++, но, разобравшись со всем необходимым функционалом методом проб и ошибок, вы получите доступ к абсолютно всем функциям Skype. Ну и для запуска бинарника ядра из SkypeKit SDK в той же Linux версии никакие иксы не нужны, что тоже заметное преимущество перед вторым способом - &lt;a href=&#34;http://developer.skype.com/public-api-reference&#34;&gt;Skype API&lt;/a&gt;. Этот вариант представляет из себя набор протоколов взаимодействия с скайповым гуем через Skype.framework для MacOS, X11 и DBUS для Linux, COM-интерфейс на Windows. Основные минусы: острая необходимость в запущенном клиенте, который жрет ресурсы и требует наличия иксов, ну и относительная глючность, сравнительно с первым вариантом.&amp;nbsp;&lt;div&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Ходят бездарные&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://news.ycombinator.com/item?id=2611299&#34;&gt;слухи&lt;/a&gt;, что в скором времени мы получим еще и третий способ - нативная библиотека без каких-либо лимитов. Подобные разговоры начались после деобфускации бинарника скайпа и продолжаются по мере наполнения репозитория&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;https://github.com/skypeopensource/&#34;&gt;https://github.com/skypeopensource/&lt;/a&gt;.&amp;nbsp;Хотя, между нами, девочками, наполняется он кодом такого низкого качества, что меня одолевают сомнения, будет ли доведен проект до рабочего образца.&lt;div&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Я решил использовать SkypeAPI. Прежде всего, я вообще не знал о существовании SkypeKit, вот такой вот стыдный прокол. Впрочем, оно и к лучшему, меньше времени ушло на написание того, что не работало. Аналогов необходимых мне функций, доступных в старой питоновской библиотек&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://skype4py.sourceforge.net/doc/html/&#34;&gt;Skype4Py&lt;/a&gt;, в SDK просто просто не оказалось. Допускаю, что я просто плохо искал, но тем не менее. Бота мы с вами будем писать не простого, а умного, который сможет поддерживать элементарный разговор, ну или даже послать. Тут нам на помощь приходит&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/AIML&#34;&gt;AIML&lt;/a&gt;&amp;nbsp;- XML-производный язык разметки логики ботов в стиле &#34;поболтать&#34;. Совсем удачно нашлась и библиотека&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://pyaiml.sourceforge.net/&#34;&gt;PyAIML&lt;/a&gt;, которая сделала создание умного болтливого робота делом трех строк кода. Для начала, нам нужны мозги.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Мозги можно взять в мясном магазине, стушить их вместе с цветной капустой или спаржевой фасолью, подать с белым вином, забив на продолжение этого поста. Если такие кулинарные изыски вас не прельщают, то открывайте &lt;a href=&#34;http://code.google.com/p/aiml-en-us-foundation-alice/&#34;&gt;Google Code&lt;/a&gt;, куда добрые люди выложили и до сих пор продолжают комитить большой жирный сет aiml-ок, которые помогут машине начать думать и чувствовать. Прежде чем продолжить, нужно перевести мозги из XML разметки в бинарный формат, иначе каждый раз ваш бот будет запускаться по 5-10 минут. Все это делается с помощью &lt;a href=&#34;https://code.google.com/p/mindcollapse-com-blog-source/source/browse/small_projects/SkypeBot/Learn.py&#34;&gt;такого простого кода&lt;/a&gt; на Python. Будьте готовы к исправлениям файлов своими собственными руками, многие из них просто не проходят валидацию и парсер отваливается с печальными новостям. Обычно все проблемы либо в незакрытом теге, либо в неэкранированном спецсимволе, или точке гулящей. Процесс это утомительный и неспешный, но во всем есть свои плюсы: по мере редактирования вы познакомитесь с синтаксисом AIML.&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;На этом можно было бы и закончить, 3 строки кода и ваш бот научился говорить и отвечать на полученные сообщения. &amp;nbsp;Но нам все мало. Давайте приделаем возможность взять трубку и поговорить голосом с заделом на кроссплатформенность, сведя зависимости и сложность кода к минимуму. Для этого мы будем использовать 2 бинарника, которые собираются под всеми системами, и 2 неофициальных APIшки от Google. Внимание, код и описание предоставлены исключительно для ознакомления. Я настоятельно не рекомендую нарушать лицензионное соглашение. Помни, каждый раз, когда ты отправляешь запрос по этим ссылкам, Эрик Шмидт убивает котенка.&amp;nbsp;Нужно было написать, уже были прецеденты. Вернемся к нашим API. Первый - TTS, который используется в Google Translate и переводит текст в MP3. Как это работает, можете &lt;a href=&#34;https://code.google.com/p/mindcollapse-com-blog-source/source/browse/small_projects/SkypeBot/__init__.py#186&#34;&gt;посмотреть в коде&lt;/a&gt;. Впрочем, рано радоваться - наш Skype не поймет, если ему в Output канал мы будем засовывать не теплый ламповый WAV (16Khz, 256kb/s, Mono), а ужатый MPEG. Я пытался декодировать с помощью медиакомбайна ffmpeg, но Скайп наотрез отказывался понимать полученный файл. Именно поэтому, мы и будем использовать &lt;a href=&#34;http://www.mpg123.de/&#34;&gt;mpg123&lt;/a&gt;, который очень быстро справляется с поставленной задачей. Вот так у нас и получилась функция перевода текста в речь, которую вы можете использовать в любом проекте. Идем дальше - &lt;a href=&#34;https://code.google.com/p/mindcollapse-com-blog-source/source/browse/small_projects/SkypeBot/__init__.py#147&#34;&gt;записываем&lt;/a&gt; 10 секунд речи нашего собеседника и тут бы не помешало перевести ее в текст. Нам опять поможет Google и API, выдранное из Хромиума, которое как раз этим и занимается. Тут возникает следующая проблема - &amp;nbsp;отдавать нужно не WAV, a FLAC. К счастью, есть одноименный проект &lt;a href=&#34;http://flac.sourceforge.net/&#34;&gt;на сурсфорже,&lt;/a&gt; который мало того, что кроссплатформенный, так еще и быстрый, как воображение школьника в женской раздевалке.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&#34;https://code.google.com/p/mindcollapse-com-blog-source/source/browse/small_projects/SkypeBot/__init__.py&#34;&gt;Итог&lt;/a&gt; запускается вместе с скайповским GUI в каком-то Xvfb или даже в Xvnc, что предпочтительней, так как вам нужно будет подтвердить права доступа нашей программы к API кликом мыши. В качестве проверки можете &lt;a href=&#34;skype:alice.mindcollapse?chat&#34;&gt;написать&lt;/a&gt; или &lt;a href=&#34;skype:alice.mindcollapse?call&#34;&gt;позвонить&lt;/a&gt;&amp;nbsp;на ID alice.mindcollapse. Она будет доступна не круглосуточно. Если остается молчаливой - значит ушла спать вместе со мной и ответит, главное, отошлите ей запрос на авторизацию. Ах да, в блог, следуя моде, вернулись социальные кнопки. Теперь все в ваших руках: стоит ли мне писать о своем первом сексуальном опыте со слепой усатой проститукой, или рассказывать о написании модуля ядра для Embedded Linux. Просто &lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/blog/274.html&#34;&gt;перейдите на веб версию&lt;/a&gt; поста и щелкните лениво мышкой, поставив +1 или рассказав братюням. Ван лов, пацанва.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
			</content>
		</entry>
	
</feed>