<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<title>Блог mindcollapse.com</title>
	<subtitle>Личный блог Владимира Смирнова</subtitle>

	<link href="http://www.mindcollapse.com/blog.xml" rel="self" />
    <link href="http://www.mindcollapse.com/" />

    <id>http://www.mindcollapse.com/blog.xml</id>

    <author>
		<name>Vladimir Smirnov</name>
		<email>mail@mindcollapse.com</email>
		<uri>http://www.mindcollapse.com/</uri>
    </author>

	<updated>2014-09-01T00:00:00Z</updated>

	
		<entry>
			<id>https://www.mindcollapse.com/blog/germany-switzerland-greece.html</id>
			<updated>2014-09-01T00:00:00Z</updated>
			<title>Из князей в грязи: Германия, Швейцария, Греция</title>
			<link rel="alternate" href="https://www.mindcollapse.com/blog/germany-switzerland-greece.html"/>
			<content type="html">
				&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;германия бавария вид альпы замок хохеншвангау королевское озеро&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/hohenschwangau-castle.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Про поездку в Европу писать ну очень сложно. Тут никто не спит в придорожной пыльной канаве, облепленный роем мух. Тут не принято справлять большую нужду у столба светофора, который все равно не работает со времен деколонизации. Тут еда на 90% состоит из, вы не поверите, еды, а не из запрешенных конвенцией ООН специй, убивающих все живое и доброе в вашем тоскующем по мясу организме. Тут человечество победило все средневековые болезни и деревни больше не вымирают от чумы или проказы. Ужасное место для путешествия, не правда ли? Но я &lt;a href=&#34;#toc&#34;&gt;попытаюсь&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;toc&#34;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#germaniya&#34;&gt;Германия&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#shvejtsariya&#34;&gt;Швейцария&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#gretsiya&#34;&gt;Греция&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Если в прошлых своих опусах я пытался поделиться опытом, дать совет, то этот будет обычным потоком субъективщины вперемешку с фотографиями. Все потому что, зачем вам нужен совет при путешествии по Европе? Совет нужен, когда на вокзале &lt;a href=&#34;https://www.mindcollapse.com/blog/asia.html&#34;&gt;Индии&lt;/a&gt; вам никто не может ответить, как купить билет, но почему-то пытаются вырвать кошелек из рук. Совет нужен, когда вы одна в купальнике гуляете по улицам Кабула, а рядом собираются недоброго вида бородатые мужчины с камнями. Совет не помешает если вы стоите на коленях, вас снимают на камеру со штатива, а вокруг пара мужиков в черных масках кричат что-то на арабском напротив черного флага. А в Европе самое страшное, что может с вами случится &amp;ndash; закажете хотдог без горчицы, а ваш английский не поймут и положат двойную порцию.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Так как Украина, кто не знал, находится где-то между Океанией и Ботстваной, ну по мнению абсолютного большинства цивилизованных стран мира, то почти каждая поездка начинается с унизительного процесса получения визы. В этот раз холоп пришел бить челом в немецкое посольство, а точнее &amp;ndash; в &lt;a href=&#34;http://www.germanyvac-ua.com/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;визовый центр&lt;/a&gt;. Справедливости ради, процесс подачи документов очень простой. Ты просто приходишь, приносишь документы из списка, платишь и как бы все, можешь ехать обратно в усадьбу своего помещика, лежать на стоге сена в хлеву и ждать, когда бюргер соизволит приклеить тебе визу пальцами-сосиками. А может ведь и не приклеить. У немцев хоть и не самый большой процент отказов, но великолепные демократические и либеральные правила выдачи не обязывают консулов рассказывать вам, что мол у вас, батенька, рожа кривая и вам в сытой Европе не рады. Но это я так все специально драматизирую, если с документами у вас все правильно, цель поездки и ее финансирование подтверждены, а билеты куплены на самом деле, а не распечатаны Comic Sans MS на листе A4 какими-то хитрыми дельцами, то старый немец Гюнтер, мучаясь от подагры в сыром бетонном Киеве, поворчит немного и разрешит тебе поесть колбаски с тушеной капустой под бокал немецкого лагера (спеллчекер нахально пытался исправить на лагеря, но как-то неоднозначно получалось).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;germaniya&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#germaniya&#34;&gt;Германия&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;замок хохеншвангау скульптуры вход интерьер&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/hohenschwangau-castle-near.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Скажу сразу, господа смотрели-с не всю Германию, а только небольшую часть Баварии, которая к горам ближе. Все потому что есть такая хорошая немецкая пословица: &amp;ldquo;Wenn Sie wissen wollen Deutschland, dann mit Bayern starten&amp;rdquo;. Если хочешь познать Германию, то начни с Баварии. Ладно, на самом деле я это придумал и перевел в гугл транслейте чтобы придать значимость своим словам, но не суть. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По счастливой случайности, избежав оккупации &amp;ldquo;освободительными&amp;rdquo; войсками СССР в составе ГДР, Бавария лишилась эмалированных тазиков, алюминиевых дуршлагов и расписных кастрюль, но в обмен получила самую сильную и быстрорастущую экономику не только Германии, но и всей Европы. Баварцы &amp;ndash; такая одна большая немецкая Москва, которая кормит весь их Кавказ и еще пару соседских стран. А ведь все начиналось с обычной аграрной провинции с парочкой мечтательных и романтически настроенных королей. О тех временах напоминают разве что пустынные виды полей аля пахоти Поволжья и замки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;замок нойшвайнштайн бавария король людвиг резиденция&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/neuschwanstein-castle.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А замки тут невероятно крутые, настоящие, одиноко возвышающиеся над черным массивом густых лесов корабельных сосен. Говорят, сам &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Walt_Disney&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Уолт Дизни&lt;/a&gt; для своей знаменитой заставки приезжал на мостик к &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Neuschwanstein_Castle&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Нойшванштайну&lt;/a&gt; и часами любовался его неприступными стенами. Ну или не приезжал, но, как вы уже могли догадаться, экскурсовод из меня такой себе. Если серьезно, то визитной карточкой Баварии мы обязаны королю &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Ludwig_II_of_Bavaria&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Людвигу II&lt;/a&gt; по кличке &amp;ldquo;генпрокурор Пшонка&amp;rdquo;. Как и его современник, дорвавшись до власти, король все свое время (и деньги из казны государства) тратил на строительство замков и загородных резиденций. Что характерно, в отличии от его современника, вкусом был наделен, поэтому все его строения, в отличии от, были признаны памятниками архитектуры. К сожалению, у главной башни самого короля от затяжных возливаний и уходов в себя сорвало крышу и он отправился отдыхать в местный дурдом, где и утонул вместе со своим лечащим врачем на второй день после прибытия. Такая вот печальная история. О Людвиге почти никто не помнит, а замкам уже под 140 лет и толпы туристов гуляют там, где разговаривал с цветами и муравьями Лунный Король. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;хохеншвангау горы внутренний двор фонтан&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/hohenschwangau-fountain.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как и все замки того времени (что характерно &amp;ndash; независимо от страны), Ношванштайн может похвастаться только экстерьером. Все монархи, несмотря на любовь к роскоши и массивным строениям, в быту были очень аскетичны и ограничивались парой десятков портретов своих предков и родственников, подсвечниками, люстрами, грубой деревянной мебелью, столом длинной с футбольное поле и камином на пол стены. Поглядеть на скудное качество жизни местного бомонда устремляется неиссякаемый поток туристов. И хотя там и идти каких-то 20 минут, многие садятся в автобусы, а совсем фанаты дауншифтинга и аутентичности (чаще всего в лице азиатов) залазят толпой на повозки с лошадьми. Лошадей такая ситуаций не радует, но они очень стараются, зная, во сколько обошелся билет наивным туристам. Духом их напряжения пропитан воздух, если вы понимаете о чем я. А так как задница лошади совпадает с началом повозки, то вы можете примерно представить, во что превращается двадцатиминутный подъем. Кажется, я начинаю догадываться, почему у бедняги Людвига что-то сломалось в голове, вонь стоит просто невыносимая. Немцы шутки ради своих лошадей бобами кормят, не иначе.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;речка бавария ручей горы сосны лес&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/river-in-wood.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Нужно отдать должное всей династии &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/House_of_Wittelsbach&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Виттельсбахов&lt;/a&gt;, место для своих резиденций они и правда выбрали живописное. Густой лес, Альпы, озера с реками. Вот знаете, что на самом деле круто в Германии? Она возвращает меня в детство. Сказки братьев Гримм, Гензель и Греттель, &lt;a href=&#34;http://emsu.ru/lm/cc/skazka.htm&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Книга о Шильдбюргерах&lt;/a&gt; &amp;ndash; все это происходило в том же, как это сейчас модно говорить, сеттинге черных дремучих лесов с холодными горными речушками, пряничными домиками, дровосеками и волками. И пусть последних теперь показывают только в качестве представления туристам, то все остальное осталось нетронутым. Идешь себе по лесной грунтовой дорожке вдоль ручья, а навстречу тебе марширует улыбающийся немец в традиционной одежде (нет, не &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Uniforms_and_insignia_of_the_Schutzstaffel&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;той&lt;/a&gt;, где есть ремень для шмайсера, в &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Dirndl&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;настоящей&lt;/a&gt;), что у них считается крайне модным в том числе и среди молодежи. И это дико круто, просто невероятно, как будто бы в машину времени попал и подальше от совка забросило.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Я знаю, что многие, прочитав заголовок, решили, что в посте будем ного фотографий городов, заводов музеев. Не хочу вас разочаровывать, дорогие мои читатели. &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/BMW_Museum&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Винтажные BMW&lt;/a&gt;, просто загляденье. Огромная площадь &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Marienplatz&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Мариенплац&lt;/a&gt;. Торговая улица &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Maximilianstra%C3%9Fe_(Munich)&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Максимилианштрассе&lt;/a&gt;, сколько магазинов. &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Albrecht_D%C3%BCrer&#39;s_House&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Дом Альбрехта Дюрера&lt;/a&gt;, вот это красота! &lt;a href=&#34;http://www.kriminalmuseum.rothenburg.de/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Криминальный музей Средневековья&lt;/a&gt;, какой кошмар! &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Nazi_party_rally_grounds#Zeppelinfeld&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Поле Цеппелина&lt;/a&gt;, уууу, фашисты проклятые. &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/St._Rochus_Cemetery,_Nuremberg&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Кладбище Рохус&lt;/a&gt;, гроб, гроб, чума. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;гора дженнер альпы вид ледник трекинг&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/jenner-mountain-view.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ну а теперь, когда мы окончили краткий обзор основных туристических достопримечательностей Баварщины, давайте вернемся к на самом деле интересным вещам &amp;ndash; горам. Они в Германии пускай и уступают Швейцарским, о чем чуть ниже, но виды с них открываются захватывающие. До поездки в Альпы горные массивы мне казались &amp;ldquo;обычной грудой камней, которая случайно образовалась в каком-то месте, скукота, восхищаться надо достижениями человечества, а не обычной случайностью возрастом под пару-тройку миллионов лет&amp;rdquo;. Можете &lt;a href=&#34;https://www.mindcollapse.com/blog/hong-kong.html&#34;&gt;пост про поездку в Гонконг&lt;/a&gt; почитать, я там что-то подобное задвигал.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Так вот, ребята, я был прав. Восхищаться и правда надо достижениями человечества, а это обычная груда камней. Еще бы я так легко отказался от своих слов! Но дух захватывает до дрожи в коленках, когда созерцаешь все это вживую. Посмотреть на огромные долины, которые прорезал в километровых горах древний ледник, на отвесные стены, на верхушки гор, одетые в снежные шапки, на ручьи, вытекающие из тающих ледников &amp;ndash; именно то, ради чего нужно порвать все ваши билетики в музей старого хламья со скелетами динозавров немецкого автомобилестроения и ехать сюда. Ну или в Швейцарию, но это очередной спойлер второй части поста.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;дженнер йеннер гора альпы германия бавания конигзее королевское высокогорное озеро&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/jenner-mountain-lake.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Хотя везде и лежит снег глубиной по пузо, на улице просто невероятно жарко. Я понимаю, что всякие горнолыжники сейчас читают и ухмыляются, мол, хаха, зеленый лошок, посмотрите на него, кто этого не знает. Но я вот впервые ощутил подобный разрыв шаблона на собственной шкуре. Вел себя примерно как собака, которую выпустили на улицу в первый снег. Бегал, нырял в сугробы, даже пару раз обмочился от радости и полаял на проезжающего мимо туриста. Видимо, не зря врач рекомендовал мне не пропускать время приема таблеток, но не будем о грустном.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;конигзее королевское высокогорное озеро самое чистое озеро германии&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/konigsee.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В этих краях любил останавливаться &lt;a href=&#34;http://www.thesun.co.uk/sol/homepage/features/4170977/Did-Nazi-Adolf-Hitler-live-to-old-age-in-Bariloche-Argentina.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Адольф Гитлер&lt;/a&gt;. На одной из высот для фюррера построили чайный домик, где он проводил выходные, фотографируя на пленочный фотоаппарат кроликов и бегая босиком по траве в погоне за бабочками и хохоча как ребенок. Ну или нет. В любом случае, нужно признать, что Адик обладал неплохим чувством вкуса в выборе мест отдыха. У подножия горного массива находится самое чистое озеро Германии &amp;ndash; &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/K%C3%B6nigsee&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Кенигзее&lt;/a&gt;. Говорят, оно настолько чистое, что если в него посмотрит любой чиновник, то увидит свою продажную душонку. В любом случае, с 1909 года ездить по озеру можно только на электролодке (хотел бы я посмотреть на электролодку образца 1909 года) или на весловой тяге. Ездить и уж тем более строить на берегах озера нельзя. Сенаторы Думы, читающие этот пост, недоуменно пожимают плечами и идут выбирать цвет плитки для своего особняка на берегу Крыма. На самом деле, место очень красивое, но подается скучновато. Достопримечательности тут две: эхо, которое &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=PVHhmQq-acs&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;демонстрируют&lt;/a&gt; удивленным туристам, прогулявшим уроки природоведенья в подготовительной группе дестада, и пару церквушек на берегу. Но в некоторых местах кажется, что лодка просто висит над землей &amp;ndash; настолько прозрачная вода.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;бехтесгаден бавария высокогорный город дома гора&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/berchtesgaden.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У подножия горы &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Jenner_(mountain)&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Дженнер&lt;/a&gt;, которую вы можете наблюдать на двух предыдущих фотографиях, находится набольшой городок &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Berchtesgaden&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Берхтесгаден&lt;/a&gt;. Тут я немного отвлекусь от гор и скажу пару слов об архитектурном гении немцев, который, как и все, выражается в простоте. Большинство населенных пунктов Баварии очень похожи &amp;ndash; небольшие каменные или кирпичные домики с черепичной крышей, построенные вокруг средневековой церкви и / или ратуши. Очень много дерева в оформлении и интерьере, все просто и со вкусом. Это какой-то урбанистический рай на земле. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У нас ведь как обычно строят дома? Сначала на длинной хуйовине среди поля из грязи и говна вешают сотню кондиционеров, пластиковых балконов, прочего шлака, а уже потом начинаю обкладывать все это кирпичом. В конце обязательно нужно добавить пару рекламных растяжек, торчащие из стены белые трубы автономного отопления, выпирающих лоджий и все, дом готов для сдачи. Въезжайте, гости дорогие, не забудьте только ковер на стену повесить и многоуровневой потолок с светодиодной подсветкой сделать в &amp;ldquo;зале&amp;rdquo;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;обберамергау деревня расписные дома бавария германия&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/oberammergau.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У немцев как-то все с этим попроще, в оформлении жилых домов нет разнобоя цветов и материалов, никто не красит газовые трубы в ярко желтый цвет и не вешает гофрированный водосток на здание 18 века. По причине применения природных материалов, им совсем не нужно утеплять дома пенопластом, выкрашенным в блевотно розовый цвет. Потому что дом построенный правильно сам по себе должен быть (пауза, барабанная дробь) теплым (недоумение и шквал апплодисментов). И дерево у них в окнах не рассыхается и не сквозит, и камень воду не набирает, и мостовые годами служат, и асфальт на дорогах не трескается, хотя перепады температу и влажности у них &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Alps#Climate&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;превосходят&lt;/a&gt; наши в разы. Вот идешь так по идеальной улице идеального города и думаешь, что блять с нами не так. А потом возвращаешься себе в Мухосранск, бьешь бутылки в песочнице, пишешь на стене всю правду об отказавшей тебе в интимной ласке соседке и мочишься в подъезде.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;меннингем праздник рыболова река рыбаки фишертаг&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/menningen.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Немцы &amp;ndash; очень приятные люди. От многих я слышал рассказы, что мол все они проклятые скряги, скучные, а как ужасно себя ведут на курортах в Египте. Ну что я могу сказать, возможно самые ужасные представители германской нации специально ссылаются в какую-то помойку вроде Хургады или Шарм Аль Шейха пугать утонченных и воспитанных нефтянников-интеллигентов из Ханты-Мансийска, а в федерации остаются самые лучшие представителию &amp;ndash; кто знает. &lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;embed-responsive embed-responsive-16by9&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/wixEt5EZGtI?vq=hd720&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;В Меннингене мне посчастливилось попасть на какой-то ежегодный &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Fischertag&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;праздник рыболова&lt;/a&gt;. Смысл его в том, что в пятницу весь город собирается и начинает дико и самоотверженно квасить. Пиво льется рекой прямо по улице, там же жарят обалденные стейки и сосиски. Везде выступают музыканты, поют классику рока и кантри, толпа подпевает и пританцовывает в национальных одеждах. Пьют все и много, при этом никого агресивного нет, полиции тоже не видно. На следующий день в 7 часов все собираются у маленькой речушки. Ну как речушки, канала шириной в 5 метров и глубиной по колено, туда высыпают живую рыбу и самые смелые (и не совсем протрезвевшие после вчерашнего) немцы пытаются словить ее сачками. На перфоманс снова собирается весь город, зрители болеют и подбадривают &amp;ldquo;рыбаков&amp;rdquo;, которые периодически ныряют пузом в мутную жижу, пытаясь оглушить полудохлую рыбу. Заканчивается все тем, что все снова уходят пить, жарить улов и петь. И все это в абсолютно дружной и расслабленной атмосфере. А теперь вспомните какое-то последнее массовое собрание людей в вашем городе, где был алкоголь и не было драки. Вспомнили? А теперь признавайтесь, как давно вы уехали за границу? &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;улица меннинген бавария национальные костюмы&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/menningen-street.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Германия &amp;ndash; хорошая страна, где людям жить комфортно. И это ощущается во всем: в их лицах, одежде, стариках, домах, дорогах, транспорте. При этом, немцы не родились на бочке нефти или газа, весь уголь, который можно было добыть в Германии, выкопали еще во времена Отто Фон Бисмарка. А кроме угля тут больше ничего почти и не было. И тем не менее, эта страна смогла восстановиться после двух разрушительных воин и стать локомотивом Европейского Союза. Не хотелось бы сейчас дискутировать об идеях евгеники, но что-то точно выделяет немцев среди остальных народов Европы. А мы садимся на поезд и выезжаем в сторону Швейцарии, которая встречает нас британской погодой и похожими ценами.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;shvejtsariya&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#shvejtsariya&#34;&gt;Швейцария&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;швейцария альпы манлихен шильтхорн горы&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/switzerland-mountains.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Первые впечатления от Швейцарии были, мягко выражаясь, негативными. Вот представьте, поехали вы в азиатскую страну, познакомились там с местной красавицей. Влюбились, за ручку гуляли, в кино ходили и покупали ей жареных тараканов, которых она так смешно щелкала, задорно хихикая. И вот пришел тот момент, когда вы снимаете с нее одежду, а там, простите, ну вы &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Admiral_Ackbar&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;поняли&lt;/a&gt;. Не девушка совсем.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Так и со Швейцарией, ожидаешь чего-то невероятного, глядя на цены на проживание, транспорт и питание, а въезжаешь в какую-то ужасную деревню, похожую на промышленный квартал глубинки Германии. Это я вам про города говорю &amp;ndash; Цюрих, Женева, Базель. Скучные бетонные коробки, невзрачные улицы и дома, все это на фоне мелкого противного дождя и густого молочного тумана. Короче, не того ожидаешь от страны, где за месячную зарплату украинца может перекусить в каком-то генделе у метро. Но обо всем этом забываешь, попав в самое сердце Швейцарии. Но до сердца мы еще доберемся, давайте пока про более приземленные и обыденные органы поговорим.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;швейцария все очень плохо туман коровы манлихен&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/switzerland-view.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Я уже ни на секунду не сомневаюсь, что на мне висит древнее проклятье. Либо же у какого-то бога, к которому я приписан с рождения, очень странное чувство юмора. Иначе как объяснить, что куда бы я не приезжал, то обязательно попадаю на дождливую и туманную погоду. &lt;a href=&#34;https://www.mindcollapse.com/blog/hong-kong.html#obzornaya-ploschadka-na-sky100&#34;&gt;Гонконг&lt;/a&gt; &amp;ndash; все в дымке, &lt;a href=&#34;https://www.mindcollapse.com/blog/asia.html#agra&#34;&gt;Тадж Махал&lt;/a&gt;, ну вы помните. Думаю, с помощью моей удачи можно решить проблему засушливой Африки. Надо мне только купить туда билет с целью поучаствовать в сафари в пустыне, сесть в самолет и все чертовы антилопы с проклятями львами утонут в наводнении от внезапных проливных дождей, которых тут никогда раньше не было. Ну да мы отвлеклись.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;люцерн швейцария река лебеди утки ройс&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/lucerne.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На этом мрачном фоне приятно выделяется &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Lucerne&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Люцерн&lt;/a&gt;. Мне вообще кажется, что высокогорные люди, взрослея с видом из окна на заснеженную верхушку какой-то горы, воспитывают в себе чувство вкуса высшего порядка, чем при ежедневном созерцании на соседнюю панельную девятиэтажку, где сарделькообразная соседка под 50 в вызывающем белье выходит покурить каждые 30 минут. Иначе, как объяснить, что чем выше поднимаешься на поезде, тем более милые и уютные городки встречаются тебе на пути, а в какой-то высокогорной швейцарской деревне я бы точно встретил свою старость в окружении сыра, снега, бабочек, травы и коров. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кстати, насчет Люцерна и находящейся рядом горы &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Mount_Pilatus&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Пилатус&lt;/a&gt;, тут всем туристам рассказывают историю, что мол гора получила свое имя от похороненного на ее склонах известного в широких кругах &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Pontius_Pilate&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Понтия Пилата&lt;/a&gt;. История несомненно красивая, несмотря на тот факт, что везти префекта из Иудеи (или даже или Вьенны или Рима, если верить другим легендам) без холодильника было достаточно проблематично и груз прибыл бы на место достаточно протухшим и потерявшим товарный вид. Но на горе установили крест, а суеверные швейцарцы даже осушили какое-то несчастное горное мелководное озеро потому что по их убеждениям именно туда и утопили беднягу, который пугал пустухов, периодически появляясь в тумане в своей пурпурной тоге. Люди тут всегда отличались своеобразным отношением к непонятным им явлениям, местное население вплоть до конца 19 века систематически сжигало и топило разных бедняг по обвинениям в колдовстве и прочих шалостях. &lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;embed-responsive embed-responsive-16by9&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/x3oqCXCTQpE?vq=hd720&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Как и во всех швейцарских городах, тут делать совсем нечего. Центр, забитый суверными лавками, кафешками и магазинами шмоток можно обойти пешком минут за 30. Шарм городу придает высокогорная река &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Reuss_(river)&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Ройс&lt;/a&gt;, в которой, несмотря на скоростное течение, вольготно плавают утки и белые лебеди, выпрашивая хлеб у азиатских туристов. В отличии от того же Цюриха, дома в историческом центре красиво разрисованы мотивами средневекового быта с сожжением ведьм и еретиков и последующего празднования с городской попойкой, ну и как бы все. Что еще можно сказать о городе, где одной из главных достопримечательностей является скульптура &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Lion_Monument&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Умирающий Лев&lt;/a&gt;&amp;ldquo;, которую в каком-то Риме или Париже поставили бы где-то на задворках второстепенного городского парка. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;швейцария альпийский пейзаж горы гриндельвальд&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/switzerland-grindelwald.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С вашего позволения, опять отвлекусь. Если хотите открыть бизнес в Швейцарии, то точно не стоит смотреть в сторону протзводства минеральной воды. Пить тут можно все, что хоть отдаленно похоже на прозрачную жидкость. Думаю, даже вода из лужи будет не хуже какой-то Моршинской. Все потому что воды тут очень много, пожалуй, даже слишком, местные постоянно страдают, что очередная река перегородилп дорогу или отправила под откос целый поезд, размыв железнодорожную насыпь. Рядом с каждым домом обязательно есть каменный или деревянный родник. Не знаю, сделано ли это для красоты (пьющие местные замечены не были), но пить можно. Вода холодная, прозрачная как слеза Ахметова, который смотрит в новостях, как горит его особняк, и неверноятно вкусная.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ну и про азиатов. Как вы думаете, каким языком дублируются все немецкие и французские надписи в Швейцарии? Нет, это не анлийский и даже не русский. Китайские иероглифы, что дико странно на первый взгляд, но потом понимаешь, что преимущественное большинство туристов и правда щурятся. И совсем не от яркого высокогорного яркого солнца, а от рождения. Сложно понять, почему они едут именно сюда, когда совсем рядом у них есть Тибет, где уж точно горы не хуже. Ну на то они и китайцы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;лаутербруннен долина водопадов швейцария альпы интерлакен&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/lauterbrunnen-valley.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но весь негатив уходит, как только ты попадаешь в &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Lauterbrunnen&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Латербруннен&lt;/a&gt;. Запомните, дорогие друзья, вам нужно ехать именно сюда. Никакие там музеи, города и прочие атракционы никогда не сравнятся по красоте с долиной, филигранно выточенной ледником миллион лет тому назад. Время тут как будто бы остановилось. Если выйти за пределы небольшого города с автомобилями и туристами с зеркалками, то попадаешь в тут самую Швейцарию, где между двумя отвесными стенами стоят деревянные сараи и дома ферм, по ослепительно зеленой траве ходят ленивые коровы, а вдалеке возвышаются огромные глыбы неприступных гор.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;швейцария вид вершина горы эйгер&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/switzerland-mountaintop.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При всей &amp;ldquo;дикости&amp;rdquo; этих мест, путешествовать тут очень комфортно. К любой вершине можно добраться на высокогорном поезде, автобусе или подъемнике. А любители трекинга могут опробовать свои силы в восхождении пешком. Крайне рекомендую, хотя желательно переобуться в подходящую обувь. Несмотря на указатели и перила в самых опасных местах, асфальтовых дорожек тут нет, поэтому ногами придется месить высокогорный коктейль &amp;ndash; грязь вперемешку с коровьим говном.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;embed-responsive embed-responsive-16by9&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/SkhW8Nm0lNI?vq=hd720&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Наверное, многих интересует вопрос цены. Да, тут все очень дорого, но не катастрофически. Теоретически, можно уложиться в достаточно небольшую сумму. Правда есть пара правил. Никога не ешьте в ресторах, это просто досадная потеря денег. Итальянская кухня знаменита на весь мир, французы известны своими утонченными блюдами с любовью к употреблению конечностей земноводных, в любом немецком ресторане вам подадут вкусные хрустящие колбаски на куче кислой капусты, украинский борщ и пампушки можно поесть и в Токио, а суши скоро начнут продавать в чарочных и на вокзалах. А теперь задумайтесь, почему нигде нет ресторанов швейцарской кухни? Все очень просто, этой кухни нет и в самой Швейцарии. В каком-то выскогорном ресторане вы либо будете есть нейтральный фастфуд в стиле Пузатой Хаты, либо же вам с огромным пафосом подадут купленную в супермаркете (ей богу, все так и было) сосиску с купленной там же горчицей и хлебом, но в исходной цене ингредиентов дорисуются пара нулей. Поэтому второе правило звучит как: обязательно ищите жилье с кухней (исходя из личного опыта, могу посоветовать &lt;a href=&#34;http://www.valleyhostel.ch/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Valley Hostel&lt;/a&gt;), иначе на второй день уже будете есть замерзшие полуфабрикаты из супермаркетов сети &lt;a href=&#34;http://www.coop.ch/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Coop&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;лаутербруннен дорога скалы отвесные стены долина швейцария альпы&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/lauterbrunnen-valley-inside.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Есть только две съедобные вещи, которые стали синонимом самому слову Швейцария: сыры и шоколад. Но никакого чуда тут не произошло: большинство сыров дико вонючие (в магазине стоит запах туалета какого-то детского сада после прокисшего молока), а шоколад, хм, ну я не знаю, Roshen с половиной состава таблицы Менделеева повкуснее будет. Да, ты понимаешь, что в швейцарском шоколаде на самом деле есть какао-бобы и молоко, которое вытекло из коровы, а не из пробирки местного гения, который придумал, как 100 миллилитров жидкости превращать в литр с помощью пары химических реакций при участии ртути и фосфорной кислоты, но он нейтрально никакой. Хотя я и не особый ценитель. Алкоголь тоже так себе.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;швейцария возкал высокогорный поезд&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/switzerland-trains.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Третье и последнее правило &amp;ndash; покупайте &lt;a href=&#34;http://www.swiss-pass.ch/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Swiss Pass&lt;/a&gt;. Это такой аналог &lt;a href=&#34;http://www.bahn.com/i/view/GBR/en/prices/germany/laender-ticket.shtml&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;земельного билета&lt;/a&gt; в Германии, который дает вам возможность ездить в поездах и общественном транспорте практически всех направлений бесплатно. Без него очень скоро придется искать подпольную клинику румынских торговцев человеческими органами чтобы продать свою почку на обратный билет домой &amp;ndash; небольшие участки пути (примерно 5-7 минут между двумя станциями) обойдутся вам в 10-15 евро. А вообще, железные дороги тут крутые. Вы будете проезжать по отвесным склонам скал с огромными пропастями в метре от колеи, прямо напротив вас огромная струя воды будет улетать куда-то в глубину расщелины, образуя очередной водопад, а между рельсами специально проложен отдельная контактная рейка с зубцами за которую цепляется шестеренкой на валу сам поезд. Это необходимо потому что на некоторых участках угол подъема состава превышает 45 градусов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;швейцария горная река трейл горы&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/switzerland-trail.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Даже если фотографии этого и не передают (в Германии и погода была лучше, и ракурсы), то поверьте мне на слово &amp;ndash; в Швейцарии горы в тысячу раз круче во всех отношениях. Это настоящие седоголовые великаны, которые были поверженны древнеми богами и навеки застряли в земной тверди или как там принятно говорить в брошюрках провинциальных туристических агентств. В 1969 году на одной из местных гор снимали &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/On_Her_Majesty&#39;s_Secret_Service_(film)&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;одну из серий&lt;/a&gt; Джеймса Бонда, где секретый агент на службе Ее Величества сражался с очередным злым планом коварного Блофельда. Кино ничем не примечательно (разве что смешными нарядами Бонда с жабо), но швейцарцы этим фактом очень гордятся. В подъемниках играет знаменитая мелодия, а на вершине &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Schilthorn&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Шильтхорна&lt;/a&gt; устроили настоящий музей всех фильмов про 007. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;альпийская лужайка швейцария поле лаутербрюннен&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/switzerland-field.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Второе название долины Лаутербруннен &amp;ndash; долина 72 водопадов. Угадайте, почему? Какие у меня способные читатели! Все верно, тут на каждом шагу по водопаду. Некоторые совсем небольшие, обычные горные ручьи. Другие же, вроде &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Staubbach_Falls&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Штаубаха&lt;/a&gt;, срываются с оглушающим ревом и устремляются вниз быстрым потоком.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;швейцария мюррен высокогорная деревня архитектура дом гостиница&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/switzerland-village.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Несмотря на всю туристическую рафинированность этих мест, все выглядит очень натурально. Развиваясь и расстраиваясь, швейцарцам удалось сохранить ощущение неольшоой высокогорной деревни даже в относительно больших горадах, а не туристического Куршевеля с бутиками Ральфа Лорена и Версаче на каждом шагу. Тут можно выйти из города и всего через 100 метров начнутся обычные фермы, где продают настоящее молоко, сыр и яйца. Продают очень интересно, на улице стоит холодильник с прозрачной дверкой, в нем лежат продукты с наклеенными ценниками, чуть ниже стоит корзинка для денег. Ты берешь десяток яиц или головку сыра, кидаешь франки в корзину и спокойно уходишь. На ферме нет ни души. А теперь представьте на минуту, что &amp;hellip; Ну да ладно, я думаю, вы и так все правильно поняли.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;embed-responsive embed-responsive-16by9&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/FuNdlLz_O4g?vq=hd720&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Швейцария &amp;ndash; настоящая альпийская сказка, волшебная, простая и завораживающая одновременно. И швейцарцы смогли все это сохранить, а теперь успешно продают это туристам, которые едут сюда посмотреть на самые красивые горы во всем мире. Я обязательно сюда вернусь (надеюсь, мой личный мерзкий божок в это время будет занят, роняя самолет с сиротками или придумывая новый вирус для Африки, поэтому погода будет получше) и вот тогда уже точно напишу детальный путеводитель для всех желающих поехать и не продать свою двушку в центре Киева. А пока я просто не могу быть объективным, пишу этот пост и у меня дух захватывает. Уже трижды скорая приезжала. Ну да хватит с вас гор, пора рассказать и про морько.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;gretsiya&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#gretsiya&#34;&gt;Греция&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;греция халькидики пляж вурвуру деревня&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/greece-beach.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В одну из &lt;a href=&#34;https://www.mindcollapse.com/blog/asia.html&#34;&gt;прошлых поездок&lt;/a&gt; после Индии я попал в Малайзию и Сингапур. Еще тогда я подумал, какой хорошей идеей было побывать в этих странах именно в такой последовательности. Хиндустан после Украина был шоком, но Индия после Сингапура окончательно бы сдвинула мои катушки своим контрастом и я, как король Людвиг II из Германии, отправился бы куда-то в умеренную полосу строить замки, разговаривать с животными и видеть несуществующие вещи. В эту поездку все получилось наоборот, разве что путем изоляции от внешнего мира тяжелых последствий для психики удалось избежать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Много про Грецию писать я и не буду, да писать тут особо нечего. Туристические места я не посещал &amp;ndash; пару колон из мрамора я могу созерцать и в интерьерах жилья нашего бывшего президента в Межигорье, поэтому после приезда в аэропорт Салоников сразу же отправился на полуостров Халкидики, поселок &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Vourvourou&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Вурвуру&lt;/a&gt;, где и предавался моральному и физическому разложению, поглащая в промышленных масштабах еду, вино, оливки, загорая и купаясь. Поселок этот служит лежбищем для местных, внутренних туристов, а также болгаров, сербов и прочих южных славян. Люди из цивилизованных стран сюда заезжают крайне редко. Но не сочтите это за минус, подобная ситуация очень позитивно сказывается на ценах, заполненности пляжей и доступности жилья.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;берег климат греция пляж вурвуру&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/greece-shore.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Казалось бы, что тут может не понравится, звучит и выглядит все достаточно неплохо. Но причина до невозможного банальна - люди. Интересная история, все мы знаем, что древние греки когда-то были великой цивилизацией, державшей на коротком поводке все Средиземноморье и округу. Но это было давно, с того времени остался только фенотип внешности греческого мужского населения - высокие, чернявые с кудрявыми волосами и горящими глазами. Все остальное разложилось на плесень и на липовый мед. Как вы знаете, Греция &amp;ndash; страна-банкрот. В порыве страсти понабирали кредитов, а потом внезапно оказалось, что банк маслом и оливками плату не принимает, а в стране больше ничего и не производится. Так и получилось - вся страна стоит в бетонных развалинах недостроев, которых тут местами даже больше, чем достроенных домов. И нет, этим развалинам меньше 1000 лет, поэтому никакой культурной ценности они не представляют.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вот вам стереотип греческого населения: ленивые, не приветливые, хамоватые (что после уравновешенных и феноменально культурных немцев и швейцарцев это просто выводит из себя), медлительные и абсолютно не предприимчивые. Ядреная смесь типичной расслабленности южных народов (которой в определенной мере наделены и испанцы, и итальянцы), усиленной до 9000 левела православием головного мозга. При этом все еще очень горячие и любят орать без серьезного повода. Представьте себе какую-то отдельную страну, где живут только ряжаные кубанские козаки, махающие шашкой и кнутом без разбора, и агрессивные борзые гопники. Ну настоящая Краснодарская Народная Республика. Пиздец, да? Так вот это и есть Греция. Не удивительно, что в аэропортах Афин или Салоников рекламируют водку (которую наши восточные соседи пачками увозят себе на родину для укрепления духовных скреп), а продацы в дьюти фри научились орать &amp;ldquo;витрину руками не трогать&amp;rdquo; на русском с почти незаметным акцентом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;вервуру вилла частный пляж греция ситониа халькидики&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/greece-private-beach.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Из позитивных моментов: очень вкусная еда, хорошее вино, чистая вода с песчаным дном. Но все это вам может предложить любая азиатская страна, имеющая выход к морю за намного более адекватные деньги. Мне не совсем ясно, почему люди могут мечтать поехать в Грецию. Тут чувствуешь себя как дома, а это для любой заграницы очень плохой показатель. Садясь в самолет, вы должны оставлять неприветливого пограничника с кислым лицом, упаковщиков чемоданов в целофан, таксистов на раздолбанных иномарках десятилетней давности, накручивающих сумасшедшие дегньги, толкучку и людей, лезущих без очереди, за спиной.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;греция дом классический стиль котедж вилла&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/germany-switzerland-greece/greece-rich-house.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Не буду врать, среди моря негатива, которое я вылил на вашу голову, одиноко возвышается остров приятных впечатлений. Все они были случайные, мимолетные, существующие отдельно от океана хамства, раздолбайства и пофигизма Греции. Хороший пример - пляжная кафешка какого-то рыбака, который великолепно готовил еду на гриле, которую ему приносят посетители, а потом выпивал с ними и вел душевные разговоры. Было крайне необычно среди дремучего поля, где сломался наш автобус (да-да), обнаружить великолепный кондитерский магазин, где приветливые продавцы с хорошим английский отпускали великолепные торты и обалденное мороженное. Такое чувство, что это летающий ресторан, который ветром занесло сюда откуда-то с севера Европы. Было интересно прогуляться по &amp;ldquo;котеджному&amp;rdquo; кварталу, где в докризисное время строили свои виллы в национальном стиле богатые греки. Как и во всех местах, где действует принцип &amp;ldquo;я богат, мне тут нравится, я тут буду жить&amp;rdquo;, спуск ко многим берегам ограничен заборами частных владений. Хорошо хоть, тут не принято строить &lt;a href=&#34;http://gazaryan-suren.livejournal.com/91653.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;православные каменные стены&lt;/a&gt; и приятными видами можно хотя бы наслаждаться издалека.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ну и природа, врожденная лень греков вылилась в то, что места тут может и не обворожительно красивы, но имеют свой неповторимый южный шарм не испорченный разводами бензина или плавающими пластиковыми бутылками. Вода в море очень чистая, а общественные пляжи хоть и не отличаются стерильностью, но бычки и обертки встречаются крайне редко и убираются специальным персоналом в перерывах между их сном и сном.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Весь мир биполярный, и Греция относится к той самой его части, где в супермаркетах переклеивают срок годности на продуктах чтобы не выбрасывать заплесневевший плавленый сырок, на улице бабки торгуют молоком непонятного проихождения, а люди не хотят работать, постоянно ищут внешнего врага и винят его во всех своих бедах. Спасибо, но нет. Я и так большую часть своего времени провожу именно в такой стране. Всего вам доброго.&lt;/p&gt;
			</content>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>https://www.mindcollapse.com/blog/pegasus.html</id>
			<updated>2014-01-02T00:00:00Z</updated>
			<title>Pegasus Airlines - те еще бляди</title>
			<link rel="alternate" href="https://www.mindcollapse.com/blog/pegasus.html"/>
			<content type="html">
				&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;пегасус pegasus airlines бляди плохая компания негативный отзыв&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/pegasus/header.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Я редко раздаю советы - не мое амплуа. Но сейчас просто не могу сдержаться, расскажу, чего вам ни в коем случае не нужно делать: никогда, даже под страхом смерти или падения небес на землю, не летайте ебанными &lt;a href=&#34;http://www.flypgs.com/en/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;авиалиниями Pegasus&lt;/a&gt;. Это не субъективная точка зрения, а вполне объективная реальность. И вот все почему.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Новый год я хотел провести с девушкой и другом в Стамбуле. Говно вопрос, как говорится, никаких виз не нужно, климатические и часовые пояса идентичны - можно было пожрать оливье, проснувшись в тарелке пюре ровно под бой курантов. Относительно дешевые билеты были куплены по акционным ценам, &lt;a href=&#34;https://ru.airbnb.com/rooms/659354&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;крутая двухэтажная квартира&lt;/a&gt; в исторической части города с видом на залив забронирована на сайте AirBNB. Не скромный праздник какого-то депутата парламента РФ в элитной гостинице Ниццы с видом на Лазурный берег, но уж всяко лучше тления в проклятой всеми существующими богами стране быдла, майданов и дегенератов, которую презирает даже сама природа, устроив зимний праздник с +4 под аккомпанимент булькающей слякоти. Идея провести торжество смены года вдали от родины столь сильно вскружила нам голову, что никто ровным счетом не озаботился переживаниями, что самолет вылетает не из киевского Борисполя, а из Харьковского аэропорта. И очень зря, скажу я вам.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В Харьков мы приехали 29 утром. Местный международный аэропорт - такой вялый провинциальный жижеобразный кисель. К успешно прошедшему соревнованию Евро-2012 для прилетающих идиотов, охотников за латентным гомосексуальным наслаждением от созерцания борьбы сильных разноцветных мужчин за мяч, вроде и построили новый терминал, но внутри абсолютно нихуя не происходит. Автомобили не подъезжают, такси не словить, стойки регистрации пустуют, 4 лавки на весь аэропорт. Создается впечатление, что многие люди отсюда не улетают, а просто тут живут или погулять пришли. Но даже это не могло сбить стойкое, нерушимое чувство оптимизма, которое дало значительную трещину от пришедшего смс сообщения. Рейс просто взяли и отменили нахуй. Не задержали, не перенесли на другое время или в другой аэропорт, а просто отменили к благородным хуям в связи с погодными условиями. Справедливости ради стоит сказать, что в Харькове в это время и правда стоял густой, но и не катастрофический туман, а под отмену попал не только наш рейс, но и самолеты других авиакомпаний. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На тот момент это все казалось не столько печальным - мы все еще не теряли надежду увидеть собор Святой Софии, сколько трагикомичным. К нам вышел представитель Pegasus Airlines и борзым голосом сказал, что никто никуда сегодня не улетит, он не виноват, а все вокруг его выбешивают и вообще мешают работать. Я впервые столкнулся с проявлением Стокгольмского синдрома на практике, когда какие-то бабы, не попавшие в Турцию, начали защищать махровое хамло от вполне адекватных вопросов и претензий. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но апофеоз клинического маразма настал чуточку позже. На вполне ожидаемый вопрос - сможем ли мы улететь завтра, он ответил: &amp;ldquo;Как бог даст&amp;rdquo;. Чего-чего нахуй? Официальный представитель авиакомпании предлагает уповать на боженьку в вопросах воздушной навигации. Мы что, живем в мире, где вместо керосина в бак самолета закачиваю святой дух под давлением, а на борт в форме пилотов поднимаются архангелы Михаил и Гавриил? Быть может вместо автопилота установлена Библия с частичкой Туринской плащаницы, которая не дает самолету врезаться в плоскую Землю, стоящую на спинах слонов, или же укрепляет молитву, которой взлетающий самолет пробивает небесную твердь? А может вся проблема не в тумане, просто на борт пробрался некрещенный язычник-староверец? Кто-то видел бортпроводниц, которые вместо питания на самолетах предлагают тело и кровь Христово? Можно ли ускорить регистрацию, если стать на колени и прочитать Отче наш на старославянском? Тогда давно пора перевести все аэропорты в собственность РПЦ и пускать на борт только при обязательной сдаче добровольного пожертвования, а женщины во время своего менструального цикла пущай на поездах ездют.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В любом случае, нам был обещан самолет на следующий день, который якобы специально прилетит чтобы забрать 75 человек. Короче, на сутки я застрял в Харькове. Я знаю, меня читают много ребят из России, поэтому расскажу непосредственно для них. Харьков - это такой город, который в период с 1919 по 1934 был столицей УССР. Помимо этого факта, он известен своими академиками, авиационной, машиностроительной и космической промышленностью, но современникам на это насрать, они гордятся своим клюквенно-красным прошлым и это чувствуется абсолютно во всем. Город как будто бы законсервировал сам затхлый запах дефицитного совка в герметичной упаковке и щедро делится ним с каждым приезжим. В Харькове гордятся огромным вещевым рынком - рассадником черногожопого говна и их продукции фирмы Абидас, совковым метро, памятниками Ленина и бетонной застройкой центра в стиле сталинского аляповатого гигантизма с пилястрами и глиняной лепкой колосков с серпами на фасадах. В городе все крупные улицы до сих пор носят краснознаменные названия, а почти все районы названы в честь теоретиков и практиков Марксизма-Ленинизма. Даже реклама семечек &amp;ldquo;Пионерских&amp;rdquo; и паба &amp;ldquo;Завет Ильича&amp;rdquo; в вагонах метро дает понять, что для местных время не просто остановилось, но и продолжает поступательно отматываться назад в дремучее средневековье. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но мы отвлеклись, хамовитый сотрудник компании был ответственен за развоз пасажиров по гостиницам города. Ну как по гостиницам, скорее, по мотелям, переделанным из бетонных кубов Интуриста в чудо постсовкового реализма с распечатанной на тонкой бумаге картиной в рамке, раздельными кроватями в двухместных номерах и магазином тортов и печенья в лобби. При этом господин хороший отказался селить нашего друга в одноместный номер, предлагая ему провести ночь в компании с абсолютно незакомым человеком, мотивируя это тем, что Pegasus Airlines не имеет практики предоставления каких-то там привилегий. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Не буду углубляться в детали, но 30 числа рейс снова отменили. Да, двойной cancel два раза подряд. За час до начала регистрации. Просто прислали СМС и предложили подождать следующий самолет 31. И опять все по причине Bad weather conditions. Хотя о каких плохих погодных условиях можно было говорить, когда даже горизонтальная видимость с земли была не меньше двух километров, а самолеты остальных компаний улетали и садились без малейших проблем. Такая вот наглая, откровенная ложь. Скорее всего, много человек сразу отказалось от рейса как в Харькове, так и в Стамбуле, и эффективные менеджеры Пегасуса просто-напросто решили не гонять самолет порожняком.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;задержка рейса отмена пегасус pegasus в харькове туман&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/pegasus/schedule.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;От рейса мы отказались, перспектива встретить Новый Год в советских реалиях Харькова или даже прилететь в Стамбул на два дня вместо пяти не выглядели сколько-то заманчивыми. В сухом остатке, мы потеряли почти 90% от брони на AirBNB, которой так и не смогли воспользоваться, мы провели два чертовых дня в бетонной машине времени, но самое обидное даже не это - я впервые в жизни столкнулся с таким безнаказанным похуизмом и откровенной ложью прямо в глаза со стороны не гос. органа (к этому мы все уже давно привыкли), а от коммерческой компании, которой были уплачены деньги, и ничего не смог с этим поделать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Хамство, говнообразное отношение к клиенту и ложь - вот три кита на спинах которых и держится гнилая компания Pegasus Airlines. Вот только Пегас в этом случае - не мифический конь, любимец муз и перевозчик молний Зевса, а просто хромая старая лошадь, подгулявшая с безмозглой курицей. Pegasus Airlines - те еще бляди. Искренне надеюсь, что их настигнет переходящий приз, доставшийся в свое время Аэросвиту. &amp;ldquo;Лучшая компания банкрот 2014 года&amp;rdquo; или что-то типа того.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С наступившим всех вас, дорогие друзья!&lt;/p&gt;
			</content>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>https://www.mindcollapse.com/blog/asia.html</id>
			<updated>2013-12-16T00:00:00Z</updated>
			<title>Азиатские каникулы: Индия, Куала-Лумпур, Сингапур</title>
			<link rel="alternate" href="https://www.mindcollapse.com/blog/asia.html"/>
			<content type="html">
				&lt;p&gt;Так уж получилось, что почти месяц своего отпуска я провел, путешествуя по Индии, успев заехать в Куала-Лумпур и Сингапур. Эмоций и впечатлений накопилось на небольшую книгу, набор открыток, два альбома шансона и десяток анекдотов, но я постараюсь вместить все в один пост.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Азиатские каникулы: Индия, Куала-Лумпур, Сингапур&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/header.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ровно год назад я побывал в Гонконге, Макао и об этом вы можете &lt;a href=&#34;https://www.mindcollapse.com/blog/hong-kong.html&#34;&gt;подробно почитать&lt;/a&gt;. Так вот, текущая поездка стала диаметрально противоположным опытом. Верится с трудом, что две эти части Азии находятся на одном материке, да чего уж там, в одной вселенной, имеют общее колониальное прошлое, которое превратило одни рыбацкие деревни в футуристические финансовые центры с хайвеями, казино и небоскребами, а всего в какой-то ничтожной (в географическом масштабе) тысяче километров смуглый парень Кумар лениво выходит из своего картонно-шиферного дома посреди поля гниющего мусора с ведерком мутной водички чтобы посрать, простите.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Я старался описать лишь общие впечатления, опасаясь конкуренции со стороны путеводителя The Lonely Planet, но все равно получилось невероятно монструозно. Но это ничего, ведь всегда можно пропустить ту главу, где я рассказываю, как я ел свежую человечину или жил полторы недели в землянке. Поэтому не стесняйтесь &lt;a href=&#34;#toc&#34;&gt;ознакомиться с оглавлением&lt;/a&gt; и выбрать интересующую вас часть повествования.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;toc&#34;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#hindustan&#34;&gt;Хиндустан&lt;/a&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#kak-poehat-i-chego-zhdat&#34;&gt;Как поехать и чего ждать&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#indijtsyi&#34;&gt;Индийцы&lt;/a&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#bezopasnost&#34;&gt;Безопасность&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#poproshajki-i-obman&#34;&gt;Попрошайки и обман&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#anglijskij&#34;&gt;Английский&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#transport&#34;&gt;Транспорт&lt;/a&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#avia&#34;&gt;Авиа&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#zheleznyie-dorogi&#34;&gt;Железные дороги&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#avtobusyi&#34;&gt;Автобусы&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#vnutrigorodskoj-transport&#34;&gt;Внутригородской транспорт&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#eda-i-napitki&#34;&gt;Еда и напитки&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#marshrut&#34;&gt;Маршрут&lt;/a&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#amritsar&#34;&gt;Амритсар&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#vagah&#34;&gt;Вагах&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#deli&#34;&gt;Дели&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#agra&#34;&gt;Агра&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#dzhajpur&#34;&gt;Джайпур&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#udajpur&#34;&gt;Удайпур&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#mumbai&#34;&gt;Мумбаи&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#goa&#34;&gt;Гоа&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#kuala-lumpur&#34;&gt;Куала-Лумпур&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#singapur&#34;&gt;Сингапур&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#posleslovie&#34;&gt;Послесловие&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Если честно, пост был закончен в конце ноября и я все никак не решался его публиковать. А все потому что получилась сплошная желчь, не передающее мое правдивое отношение к сути вопроса. Индия мне понравилась, это великолепная страна с настоящей богатой душей и сочным, страстным, аппетитным телом, но текст получился чересчур негативным. Я не знаю, почему так вышло. Возможно, я ворчащий, постоянно чем-то недовольный, злобный мудак, а о хорошем писать не умею. Тут особых доказательств не нужно, достаточно взглянуть на остальное мое &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.mindcollapse.com/blog/archive/&#34;&gt;творчество&lt;/a&gt;&amp;rdquo; за более чем шестилетнюю историю существования уютненького. В любом случае, давайте на секунду я вам серьезно скажу: если у вас есть возможность выделить месяц своей жизни и достаточно скромную сумму денег, то не раздумывайте, пакуйте рюкзак самым необходимым шмотом и езжайте в Индию. Сможете потомкам потом рассказывать. Если они у вас когда-то будут после поездки, хехе. Ну вот, опять. Ладно.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hindustan&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#hindustan&#34;&gt;Хиндустан&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Если бы всего год назад мне кто-то сказал, что я поеду в Индию без аккумуляторных зажимов на сосках или паяльника в том месте, где находится особо чувствительный нервный центр мотивации, а по своей доброй воле, то я наверняка бы рассмеялся ему в лицо. Ведь в моем сознании, как и в головах миллионов обычных людей, эта страна представляется клубком стереотипов, которые обвили красивые храмы в одну большую червивую паутину грязи, хаоса, нищеты и болезней. Мне говорили &amp;ldquo;Индия&amp;rdquo;, а я представлял гниющих собак в канаве одной из многочисленных улиц вечно смердящих трущоб, где сортировщики мусора выживают в вечной вони, кормя мух и помирая сотнями от давно побежденных на белом континенте средневековых болезней. И я не знаю, что так резко перещелкнуло в моей голове, но именно в таком место мне внезапно захотелось оказаться. Почаще отдыхайте и бывайте на свежем воздухе, дорогие друзья, а то сегодня вы сидите допоздна, пытаясь успеть с дедлайном, а завтра летите в Сомали, возжелав прогуляться в одиночку по развалинам Могадишо.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;толпа на индийской улице&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/crowd.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Так вот, постарайтесь сейчас вспомнить все самые страшные, скабрезные рассказы об этой огромной стране, которые вам приходилось слышать. А теперь представьте себе, что все это правда. Ну кромешный пиздец, ага? Вот только с одним нюансом: кроме мерзостей Индия может похвастаться, пожалуй, богатейшим на всей планете культурным наследием, доставшимся от предков, явно страдавших (или, скорее, наслаждавшихся) комплексом гигантомании, великолепной и разнообразной природой, добрыми, умными людьми, развитой транспортной инфраструктурой и еще десятком неизвестных вам преимуществ. И туда однозначно стоит поехать, отбросив все стереотипы.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;kak-poehat-i-chego-zhdat&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#kak-poehat-i-chego-zhdat&#34;&gt;Как поехать и чего ждать&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Существует два основных способа побывать в любом месте на планете Земля. Первый и самый простой - купить тур, благо свозить вас могут хоть в Антарктиду, если вы достаточного умом того. Это путь наименьшего сопротивления, который упростить вашу жизнь и ограничит знакомство со страной коротким десятиметровым отрезком свежего воздуха между двухэтажным автобусом с кондиционером, гидом, тонированными окнами и очередной достопримечательностью с удобным асфальтированным подъездом. В Индии, в связи со спецификой страны, таких туров очень много, к любому храму или замку периодически сползаются разные пузатые евробасы из которых, вяло позевывая от утренней жары, бьющей в лицо после прохладной утробы автобуса-матки, вываливаются бледные опарыши туристов, образуя кишащие группки, которые беспрекословно следуют указаниям своего гида, боясь отстать хотя бы на пару метров. Некоторым даже выдают воки-токи рации чтобы они могли взмолить о помощи, случись им ненароком потерять из виду свое стадо за углом здания. Я даже представляю, что на вступительном брифинге такой тур группе трясущихся от страха пожилых немцев или японцев рассказывают леденящие кровь и увлажняющие нижнее белье истории о потерявшемся в прошлом году в районе Тадж Махала неудачнике Гансе из Лейпцига, которого нашли спустя неделю с обглоданным голодными индийскими детьми лицом в сточных водах Ямуны.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;индийские туристы в Агра Форте&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/tourists.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Второй способ - самостоятельное путешествие. Вы только не подумайте, что я такой умный в белом пальто сижу красивый, пол мира с $30 объездил, а теперь с вершины опыта вещаю тут. Нет. На самом деле, я и сам бы лениво сидел, посасывая колу в удобном кресле автобуса с интерактивным экраном, рассматривая этих забавных копошащихся индийских обезьянок сквозь толстое стекло со светофильтром, но уж больно это дорого стоит для моего семейного бюджета при минимальном уровне эмоциональной отдачи от подобного мероприятия. Ну да мы отвлеклись.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для въезда в Индию необходимо получать визу. На данный момент, стоит она для украинских поданных 40 долларов, нужно лишь заполнить электронную анкету, распечатать ее, приложить пару документов и с пачкой бумажек явиться в назначенный день в посольство, отдав все скучающему в окошке индусу, мечтающему о тарелке острых бобов, а не прозябать в богом забытом здании на Дорогожичах. Никаких жопных мазков, документальных данных о последних половых контактах с животными или что там еще требуют в других консульствах. Похожую на американскую визу вклеят в паспорт спустя пару дней. Отказы такая редкость, что даже гугл сомневается в существовании подобного феномена. Могу предложить, что для получения красной метки необходимо приехать в посольство в футболке &amp;ldquo;I Pakistan your Indian mother, bitch&amp;rdquo; и начать жевать стейк из говядины, попутно дорисовывая ирокез на портрете Махатма Ганди над столом у посла.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Перелет в Индию тоже не является проблемой. В стране с десяток международных аэропортов и все они принимают рейсы (в том числе и лоукосты, в том числе и индийские) из крупных международных хабов вроде Дубая, Куалы или Сингапура. Всего у нас было 8 перелетов и я рад, что мы брали только рюкзаки в cabin baggage. Это очень удобно: сразу после посадки отправляться на выход, а не торчать с okay face, ожидая, когда же пасть ленты выплюнет твой чемодан. А ведь может и не выплюнуть, и чем больше перелетов - тем больше вероятность. Да и как перемешаться по индийским улицам с кейсом на колесиках я, честно говоря, не представляю.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;живность на индийских улицах&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/animals.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Прививки. Про них я вам ничего толкового не посоветую. С одной стороны, в Индии чувствует себя комфортно такое количество разнообразных болезней, что ваша филейная часть и вены превратятся в дырявый дуршлаг, а печень - в сморщенный изюм, реши вы предохраниться от всего на свете. С другой стороны, сделать прививки от гепатита и менингита, решив, что самое страшное позади, это как выпить таблетку от герпеса и отправиться в любовное путешествие по женскому общежитию культпросвета без резинки. Очень самонадеянно. Я ни одной прививки не делал, мне повезло, но даже среди туристов относительно цивилизованного Гоа приступы малярии и желтой лихорадки - достаточно частое явление, так что решайте уж сами. В любом случае, поездка в Индию для вашего иммунитета это как поход в хранилище опасных болезней с клюшкой для гольфа на плече, все зависит исключительно от везения. Хоть вы 10 раз свои конечности будете антибактериальным гелем смазывать, никто не гарантирует, что купленную бутилированную воду, пусть и убедительно запечатанную, не набрали из тифозной лужи за магазином.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;городской канал в Джайпуре&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/dirt.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Антисанитария в Индии пугает европейца своими масштабами, что не удивительно для страны, где на 10 квадратных метрах сидят 5 индусов, один из которых кашляет мокротами с кусочками своих легких, второй уже неделю как умер, третий спит, четвертый гадит, а пятый готовит еду на продажу. Впрочем, со временем к этому привыкаешь и перестаешь обращать внимание. Не замечаешь, как на твоем постельном белье проступают огромные маслянистые пятна, потому что стиральная машина в условиях дефицита чистой пресной воды - непозволительная роскошь для дешевых отелей, а все тряпье стирается в реках, берега которых засыпаны биологическими отходами вперемешку с волосатыми свиньями. Не обращаешь внимание на индийца, работника вокзальной тошниловки, который выходит помыть посуду прямо на колею, кидая вымытые тарелки прямо между шпал, где ползают насекомые, вяло нежатся на солнце обезьяны и просто сливаются все нечистоты из туалетов поездов - словосочетание &amp;ldquo;санитарная зона&amp;rdquo; на хинди никак не переводится, но об этом чуть позже. Не придаешь значения рою мух, который бесплатно подается с любым блюдом в уличных кафешках. Не волнуешься, понимая, что прямо под прилавком, где готовят вкуснейшее горячее молоко, протекает канавка мутной, слизеобразной, кишащей червями воды. В Индии к этому всему как-то слишком быстро привыкаешь. И тут ненароком удивляешься, насколько человек быстро приспосабливается к новым условиям. Казалось бы, всего неделю назад ты приехал из страны, где брезгуешь съесть шаурму, приготовленную вполне чистым поваром в перчатках, как уже сидишь в придорожном пыльном генделе и уплетаешь мерзотную смесь из риса, кари и говна обезьян, щедро накладываемую тебе на плохо вымытую тарелку руками &amp;ldquo;кулинара&amp;rdquo; с закрученными грязными ногтями. Хорошо, что хоть правой рукой. Тут, видите ли, естественный дефицит туалетной бумаги, да и не принято как-то, поэтому исторически сложилось, что жать левую конечность какому-то индусу не рекомендуется, возможно, всего 5 минут назад она побывала там, где вы точно не хотели бы оказаться, хехе.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;indijtsyi&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#indijtsyi&#34;&gt;Индийцы&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Такую ужасную страну, периодически изобретательно прорежающую свое население естественным путем болезней и эпидемий, должны населять озлобленные люди, разве нет? Но в Индии никакие законы цивилизованной логики не работают и, находясь на самом дне социальной организации, имея только пару цветных тряпок, являющихся для них одеждой, полотенцем и покрывалом одновременно, живя на земле, и питаясь одной рисовой лепешкой в день, индийцы остаются самой жизнерадостной нацией, которую мне когда-либо приходилось видеть. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;попрошайки и нищие в Индии&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/poor_people.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Казалось бы, когда у тебя нет ничего, а мимо тебя проходит большая, опоясанная ремнем фотокамеры на отъеденном пузе, белая обезьяна, которая приехала из сытой Европы, где в унитаз каждый раз выливается больше чистой воды, чем вся твоя семья может позволить себе на целую неделю, то ты должен испытывать злобу, ненависть, зависть - да что угодно. Но и этого не происходит, в глазах местного населения читается интерес, насмешки, но никаких негативных эмоций заметить не получилось за всю поездку, как бы мы не старались досадить очередному бедняге расспросами &amp;ldquo;как пройти в библиотеку&amp;rdquo;. Люди так искренне радуются, когда машешь им рукой в ответ или отвечаешь на Hi - единственное слово, которое они знаю на английском, что чувствуешь себя самым важным событием, которое произошло в жизни несчастных. Туры в Индию должны выписываться психиатрами для лечения комплекса неполноценности. Тут вы всегда будете в центре внимания, чувствуя себя, по меньшей мере, звездой Болливуда.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;средний класс, индийские туристы&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/middle_class.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На самом деле, кастовость индийского общества постепенно смешалась с основными классами рыночной экономики, образовав известную трехуровневую систему по Марксу: бедняки, малочисленный средний класс и социальная элита. Как в любой другой стране, да, вот только такого материального разрыва между ними вы не увидите больше нигде в мире. Средний класс и богачи предпочитают передвигаться в наземном транспорте, изолированном от улицы, а значит, все время вы будете путешествовать в окружении самых бедных, самых простых индийцев. Они будут спать в придорожной пыли, пара десятков семей соорудит какой-то шалаш, разведет костер и в консервной банке будут готовить непонятного цвета и отталкивающего запаха варево, их голые дети будут выглядеть, как посадочная полоса и центр планирования семьи для мух и комаров, а стеклянный, глупый взгляд дает понять, что большая часть мышления в их головах направлена исключительно для удовлетворения животных, первобытных инстинктов питания, испражнения и размножения. И все это в пределах ближайших 5 метров, конечно, зачем далеко отходить. Выглядит достаточно удручающе, хотя ничем печальным по сути и не является. Просто так сложилось исторически, последние лет 20 либерализация и европеизация индийского общества теоретически стерла железные границы между разными кастами общества, но на деле же у ребенка, который родился в палатке где-то рядом с автобусной станцией, практически нет шансов стать врачом или юристом, впрочем, они к этому и не стремятся, довольствуясь тем малым, что у них есть. Религия слепого послушания с мечтами о перерождении и сотни лет социального разрыва - две мерзкие безжалостные суки, сделавшие Индию такой страной, какой ее показывают в фильмах про шокирующую Азию.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;bezopasnost&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#bezopasnost&#34;&gt;Безопасность&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Турист в Индии чувствует себя абсолютно безопасно. Не обольщайтесь, вы можете издохнуть от болезни, вас может укусить бешенная собака, а на ваше раздутое от инфекции тело трижды наедет какой-то водитель тук-тука, срезающий угол между двумя улицами, но от руки человека беды вам не видать. Да, вы станете самым большим событием района, в который вам посчастливилось зайти, но при этом никто никогда не проявит признаков агрессии. Долгая колониальная история наложила генетический отпечаток на сознания индийцев, которые считают вас чем-то диковинным, но близким по статусу к священным коровам. С вами будут все здороваться, а те счастливчики, кто обзавелся телефоном с камерой, - фотографироваться. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;в Индии все будут пялиться на вас&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/staring.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Выглядит это достаточно забавно: вы заходите в какой-то красивенный храм, искусная работа древних мастеров, резьба по слоновой кости и мрамору на всех стенах, все дела, как вдруг все местные теряют интерес к красоте внутреннего убранства священного места их предков и спешат к вам, выстраиваясь в очередь, жестами спрашивая разрешения сделать фотографию с бледнолицем шимпанзе. Сначала это жутко веселит, чуть позже - начинает раздражать, но избежать этого не получается. Они делают такие печальные глаза, а отказ коллективным разумом не принимается, да и попробуйте отказать толпе жаждущих фотографий ребят, тянущих свои чумазые ручонки к вашему тщедушному тельцу. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;За последний год в Индии было несколько крупных скандалов с сексуальной агрессией в том числе и против туристов, но нам ничего подобного испытать не посчастливилось. Видимо, я не соответствую представлениям индийцев о женской красоте, а моя девушка старалась одеваться скромно, хотя неприятные взгляды, особенно в мусульманских кварталах, все равно скользили по ее фигуре.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;poproshajki-i-obman&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#poproshajki-i-obman&#34;&gt;Попрошайки и обман&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Мифом, который не выдержал проверки практикой, оказалось попрошайничество. Да, деньги у вас будут клянчить, в том числе и чумазые босые дети с влажными глазами, но никаких устрашающих масштабов это не принимает. В фильмах часто показывают рой рук и ног, который налетает на парализованного от страха туриста, опустошая его карманы, срывая фотоаппараты, вытаскивая мобильники. Насколько я понял, в Индии существует культ уважения личного пространства, а значит, никто к вам не прикоснется, не получив на это разрешение. Достаточно сделать лицо кирпичом и двигаться дальше, как все нуждающиеся быстро потеряют к вам интерес.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;индийские дети&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/children.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но не надейтесь, что вас не обворуют. И сделают это намного искусней, чем банальная кража денег из потайного кармашка - вы сами их отдадите в грязные лапы. И я сейчас говорю про цены. В глазах тех индийцев, кто может потенциально вам что-то продать, вы будете выглядеть, как символ доллара на двух ножках. Обмануть и обсчитать доверчивого туриста для менеджера отеля, рикши или торгаша сувенирами - священный долг, без этого им никогда не переродиться в слона в следующей реинкарнации. Готовьтесь торговаться со всеми и каждым, вам говорят 800 рупий - значит настоящая цена не больше сотни, тук-тук до ближайшего храма стоит 200 рупий - с местных они берут двадцатку. Все доходит до абсурда, когда билеты на автобус, на которых написана цена 15 рупий, будут нагло пытаться всучить вам за 25, страшно удивляясь и расстраиваясь, что вы заметили обман и не согласны переплачивать за слишком светлый цвет вашей рожи. К счастью, торговаться тут достаточно просто, конкуренция в Индии фантастическая, на одной улице длиной не больше 100 метров, может быть десяток лавок, торгующих однотипными штанами, сумками или платками, поэтому достаточно узнать цену, скорчить кислую мину и, медленно повернувшись, направиться в сторону конкурирующего ларька, наслаждаясь булькающими звуками того, как отчаявшийся торговец, лопаясь на лоскутки от жадности и отчаяния, будет кричать вам в спину цену в 2-4 раза меньше той, которую он назвал при первой попытке. И даже снизив цену в 10 раз не стоит тешить свою гордыню, вас все равно одурачили.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Следующий тип развода - когорта советчиков и помощников, это более тонкий обман и вы скорее всего несколько раз попадетесь на крючок. Если собрались в Индию, то запомните раз и навсегда, что каждый индиец, кто захочет вам безвозмездно помочь и заговорит с вами первым на сравнительно неплохом английском, начав непринужденную беседу с фразы &amp;ldquo;where are you from&amp;rdquo;, скорее всего отведет вас в ближайшую контору в подворотне под предлогом лучшего курса обмена валют или дешевых ЖД билетов, а контора ему заплатит процент, если вы поверите и обменяете свои доллары на рупии по ужасно заниженному курсу либо же арендуете машину с водителем для путешествия за огромнейшие по индийским меркам 250 долларов на человека. Понять, что вас сейчас начнут доить, достаточно просто: узнав, что вы из Украины, вам скорее всего расскажут про жену кузена, которая родилась в Киеве, быть может, даже покажут адресную книгу на телефоне, где есть парочка заготовленных славянских женских имен вроде Жанна или Альбина, вам дадут пару по-настоящему дельных советов, а потом, как бы между слов, предложат прогуляться с ними в ближайшую контору &amp;ldquo;тут за углом&amp;rdquo; для туристов, которая конечно же government approved или ministry of tourism licensed. Вообще, если вы где-то в Индии видите хоть что-то с припиской government approved, то будьте уверены, что вас там обдерут, рассказывая о том, что это единственный способ для иностранного туриста купить билет, пройти в музей, дышать и пить воду в индийском городе. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Мы, посыпаю голову пеплом, обманулись 3 раза, пусть и не согласились на их &amp;ldquo;заманчивые&amp;rdquo; предложения - плюсик в карму, но трижды дружелюбные индусы увлекали нас в какие-то непонятные фирмочки, рассказывая, что им вообще все равно, они работают тут за углом юристами, финансистами и помогают нам по доброте душевной. Все может доходить до смешного, однажды, гуляя по Нью-Дели, мы спросили у прохожего индуса, как войти в центральный парк, этот человечишка увязался за нами, предлагая пройти в очередную контору и, получив решительный отказ, предпринял отчаянную попытку, сообщив голосом на грани истерики, что для входа в этот парк нам необходимо получить разрешение министерства туризма. Иногда разводки бывают и более неприятными. Пример, прочитанный на форуме: вход на платформу вам перекрывает индус в обычной одежде, сообщая, что зона закрыта для всех иностранцев, ваш билет аннулирован, а вам стоит пройти в администрацию вокзала вне здания и решить этот вопрос, купив новый билет. Совет тут один - просто идите дальше, никто хватать вас за руки не будет, если человек не в форме, пусть он вам даже будет десяток карточек и удостоверений показывать будет, то это обычный Василий, который понатаскал свой английский и теперь зарабатывает, отправляя доверчивых туристов в лапы своих деловых партнеров.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;anglijskij&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#anglijskij&#34;&gt;Английский&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Кстати, про английский. Индийцы заслуженно считают себя носителями языка, он у них признан вторым государственным после их птичьего чириканья. Вот только уж больно долго они его носили, да и пару раз высоко роняли в младенчестве. Язык, при соблюдении всех грамматических форм (за 3 недели я не встретил ни одной ошибки в афишах или рекламных объявлениях на улицах, 99% из которых дублированы на английский), звучит настолько удивительно и непредсказуемо, что самый верный способ общаться с индийцами - носить с собой блокнот и ручку. Благо на письмо эти их мутации не передаются. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Акцент просто сумасшедший, избегайте длительного общения, результатом может стать короткое замыкание и необратимые изменения в вашей подкорке, которая будет пытаться уловить смысл из их улюлюканий, бульканий и подвываний. Конечно, это не правило, достаточно часто встречаются и вполне сносно болтающие граждане, как правило, работающие в сфере обслуживания, но чаще всего ваше сознание будет атаковано смесью забавного звукосочетания под названием indglish.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;transport&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#transport&#34;&gt;Транспорт&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Одновременно удивляет и радует тот факт, что добраться из точки А в точку Б на территории Индии можно десятком способов - все зависит от толщины вашего кошелька, ожидания комфорта и, как это не печально, наличия билетов, они постоянно в жутком дефиците - страна переселена людьми, которые достаточно быстро успевают загадить место для своей палатки, съесть всю мерзость в округе и переезжают в другой город в поисках нового лежбища. Шутка, хотя, может и нет - кто знает. Для туриста оптимальным вариантом является использование сайтов &lt;a href=&#34;http://cleartrip.com&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;ClearTrip&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;http://makemytrip.com&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;MakeMyTrip&lt;/a&gt; для быстрого и безболезненного заказа билетов без наценок в относительно понятном интерфейсе. И горе тому, кто решит воспользоваться официальным сайтом индийский железных дорог. Там кровь, кишки, тонны говна и отсутствия какой-либо человеческой логики. Более того, сайт имеет часы работы, после 6 часов по местному купить билет онлайн уже нельзя. Это вообще за гранью оценочных суждений.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;avia&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#avia&#34;&gt;Авиа&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;международный аэропорт Мумбаи&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/airport.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как я уже говорил чуть выше, почти в каждом крупном городе есть по аэропорту, а в самой Индии конкурируют примерно 5 внутренних лоукостов по разным внутренним и внешним направлениям. При очень низкой цене, самолеты все новые, чистые, а аэропорты, в которые пускают исключительно при предъявления билета, являются островком спокойствия и порядка в индийском океане хаоса - никто не спит на полу, никто не варит еду рядом со стойками регистрации, все одеты в штаны и даже ходят по чистому полу в обуви, а не босиком. Вот только, в качестве субъективного наблюдения, самолеты все забиты под завязка, свободных мест нет вообще, поэтому, если вам вдруг приспичило резко улететь из одного города в другой, то вам не позавидуешь, конечно.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;zheleznyie-dorogi&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#zheleznyie-dorogi&#34;&gt;Железные дороги&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;обезьяны на вокзале Агры&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/monkeys.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Полная противоположность самолетам, индийские поезда, будучи самым дешевым способом для лимиты путешествовать на длительные расстояния, кишат и задыхаются от местного колорита. Даже купить билет, не имея доступа в интернет, - тот еще квест, если в городе нет туристических касс, то вас сначала будут посылать по 5 разным окошкам и очередям, а потом выяснится, что вас просто никто не понимает, да и вообще, класть на вас они хотели, ходят тут, блять, всякие, работать мешают. Вокзалы грязные, шумные, по перонам бегают ебаные макаки, воруя вещи у зазевавшихся туристов, на колею привселюдно ходят по нужде и выбрасывают мусор, интерактивные экраны с расписанием прибытия и отбытия периодически выпадают в BSOD. Красота, короче, исключение составляет лишь вокзал Виктории в Мумбаи, но и то лишь потому что он является памятником архитектуры и сознательные индусы уважительно отходят в туалет чуточку подальше. Справедливости ради нужно сказать, что классов вагонов индийских железных дорог очень много и самые дорогие (если можно так сказать про цену билета чуть больше 7 долларов) вполне сносные, у вас будет свое сидячее или лежачее место, вас будет обдувать кондиционер, а заботливые молоденькие индийские проводники даже постараются вас бесплатно накормить, пускай и жуткой мерзостью. Поезд при этом идет со скоростью под 150 км/ч, преодолевая большие расстояния за относительно короткие сроки. Людей верхом на поездах я не видел. Я это специально говорю, отсекая самый популярный вопрос, задаваемый мне по приезду.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;avtobusyi&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#avtobusyi&#34;&gt;Автобусы&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;автобусная остановка в Нью-Дели&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/buses.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Альтернативой государственным железным дорогам в Индии выступают частные автобусные перевозчики. Правда, альтернатива - слишком уж смело сказано, скорее, все так же, как и в поездах и вокзалах, только немного хуже. Тут тоже все зависит от вашей внутренней борьбы между комфортом и экономией. Можно проехаться с ветерком в хорошем Volvo с кондиционером, средним классом интеллигентных индийцев в костюмах и эргономичными креслами, а можно трястись 16 часов в слипербасе индийской марки Tata, пройдя все стадии принятия проблемы: злость, отрицание и смирение. Я бы кататься на ночным автобусах вам не советовал по той простой причине, что спать там получается с большой натяжкой. Водитель всю ночь дрочит клаксон (это не обычный сигнал, привычный всем вам, это проклятая мультиинструментальная опера, это как ебаные ангелы апокалипсиса спустились с небес и дуют в свои блядские трубы, возвещая о конце света), о причинах такого мы поговорим чуть позже, когда доберемся до описания принципов дорожного движения. И обязательно берите автобус с кондиционером, даже если на улице и так прохладно - вся Индия невыносимо смердит, даже вне городов, особенно вне городов. Вас не только будут ласково ебать в ухо мелодичным гудением сигнала, ваши обонятельные рецепторы познакомятся со всей палитрой запахов индийского интерстейта: мусор, навоз и сероводород станут для вас заменой кислорода. Справедливости ради, нужно сказать, что сами дороги идеальны. Практически все междугородние хайвеи платные, глаже стекла и в незабываемую карту впечатлений от поездки на автобусе по Индии сумасшедшая тряска не вписывается.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;vnutrigorodskoj-transport&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#vnutrigorodskoj-transport&#34;&gt;Внутригородской транспорт&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;кабина такси в Мумбаи&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/incity_transport.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Я думаю, вы уже начали привыкать к тому, что тон этого поста постепенно сходит от бодрого оптимизма к желтой безысходности, это не случайность. Самые веселые истории перед непосредственным описанием самой поездки я приберег под финал общей части. Вот одна из них - передвижение внутри населенных пунктов. Хаос, который я приписывал автобусам и поездам, достаточно относительный, несмотря на засилье индийцев, кишащих вокруг вокзалов, весь транспорт ходит по расписанию, создавая хоть какую-то видимость цивилизации. До момента, пока через двери купе вы не выйдете в город. Расправьте плечи, вдохните поглубже и представьте, как ныряете в кишащий океан звуков, запахов, людей и машин. Индийские улицы мне всегда напоминали сцену телеканала Дискавери, когда в пруд, обжитый пираньями, случайно падает буйвол: вода буквально вскипает, иногда над поверхностью появляются маленькие зубастые рыбешки, хватающие зубами плоть, которая еще не успела уйти на дно.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;embed-responsive embed-responsive-16by9&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/mibfkMEvfLY&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Хинди - очень древний язык, на нем уже активно говорили о том, как правильно строить огромные замки, когда наши с вами предки все еще жили в землянках, агукали и ели диких зверей. В процессе развития язык получил много слов, но некоторые, исходя из законов целесообразности, утратил. К примеру, мне кажется, что фраза &amp;ldquo;правила дорожного движения&amp;rdquo; просто никак не переводится на первый государственный. Ну и правда, зачем, когда в каменных джунглях индийских мегаполисов действует один единственный закон - blow the horn. Тут вы не встретите знаков, пешеходных переходов, а одинокие светофоры, на которые всем наплевать, как бы подчеркивают фантасмагорию происходящего. По двум сторонам улицы, часто выезжая на встречную полосу, несутся моторикши, их обгоняют автобусы, в этом потоке многочисленные пешеходы перебегают улицы, расталкиваемые легковушками и мотоциклами. При этом действует правило: чем громче ты посигналишь, тем больше вероятность того, что сможешь проехать чуточку дальше. Сигналят абсолютно все, улицы гудят, как осиный улей в который идиот засунул палку, не зная, что его ждет через долю секунды. Я думаю, что в индийских автомастерских две самые популярные запчасти - клаксон и тормозная система, потому что то, как они успевают затормозить за секунду до лобового столкновения, поражает. Впрочем, успевают не всегда, это видно по машинам. Увидеть автомобиль без вмятин на кузове - огромная удача. Никакой страховой тут нет, при прямом попадании они как-то смешно пожимают плечами, обмениваются улюлюканьем и через секунду мчатся дальше в потоке улицы. Что удивительно, серьезных аварий я не видел, хотя уверен, что индийским патологоанатомам приходится достаточно часто отматывать кишки с рулевого колеса.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;индийские улицы&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/people_2.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Главное правило при передвижении по индийским улицам - слабоумие и отвага. Никто вас никогда не пропустит, поэтому просто смело вклинивайтесь в гудящий поток и, крутя головой по сторонам, двигайтесь к цели. К этому тоже достаточно легко привыкнуть, хотя первые пару дней вам гарантирован шок, подогреваемый порциями адреналина, выплескиваемого надпочечниками в вашу кровь при каждом выходе на свежий воздух.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Забудьте про пешие передвижения и не экономьте деньги на туктуках. Свои ноги лучше поберечь для Сингапура, тут они вам не пригодятся. Мало того, что тротуары в Индии как-то не прижились, так и те небольшие клочки дороги, куда индийцы не заезжают на машинах, чаще всего заняты какими-то ларьками со жратвой, спящим бомондом, коровами и мусором. И даже если вас это не пугает, просто всмотритесь в этот скриншот гуглокарт. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;лабиринт индийских улиц&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/streets.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Все еще самонадеянно считаете, что сможете найти краткий путь к своему хостелу? У меня для вас плохие новости. Мало того, что 90% улиц и правда не имеют своего названия, так еще эта картинка не передает и тысячной доли того лабиринта, который создавался столетиями хаотичной и неконтролируемой застройки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Просто приготовьте список мест, которые вы планируете посетить, распечатайте их крупным шрифтом и показывайте моторикшам, пытаясь сбить цену хотя бы до половины от названной.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В Мумбаи и Нью Дели есть метро. Достаточно чистое, современное и практически идеальное, будь оно расположено в какой-то другой стране, но тут снова индийцы вносят свои коррективы - жуткая давка и отсутствие каких-либо правил кроме того, что первые два вагона в любом поезде выделены только для дам. Привыкли сначала выпускать пассажиров, а уже потом заходить сами? Забудьте об этой глупости. В часы пик индийское метро выглядит полем битвы тех, кто хочет зайти с теми, кто пытается выйти. Сразу после открытия дверей вагона толпа врывается вовнутрь, пытаясь растолкать несчастных, которым нужно выйти на этой станции. И это несмотря на то, что в метро ездит преимущественно средний класс в костюмах и прогрессивная молодежь с лопатами на андроиде (азиатская болезнь какая-то). А еще в метро очень много карманников. Буквально во время третьей поездки словил гниду за руку, вытаскивающую мою &lt;a href=&#34;https://www.mindcollapse.com/blog/despair.html&#34;&gt;многострадальную люмию&lt;/a&gt; прямиком из кармана джинс. Я испытал состояние шока (впервые за всю жизнь у меня пытались что-то так нагло спиздить) и дал пидорасу уйти без наказания, как, впрочем, и без телефона, а нужно было обязательно кричать о thief. По рассказами, коллективный индийский организм презирает воров и парень бы мог быстро и крайне болезненно переквалифицироваться из разряда карманников в ранг уличных искалеченных попрошаек, просящих денег на еду.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;eda-i-napitki&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#eda-i-napitki&#34;&gt;Еда и напитки&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;О боги, я снова вспомнил этот кошмар. Поганая еда. Вы можете ошибочно подумать, что все, описанное выше, я говорил с каким-то налетом негатива. Совсем нет, ведь я не питал несбыточных надежд и ехал непосредственно в Индию, а не застрял там на пересадочном рейсе Киев - Берн. Мне было интересно пожить в грязи, посмотреть на уличный хаос, ощутить себя частью огромного организма, но вот чего я точно не ждал, так это подвоха с едой, я просто упустил этот вопрос, как маловажный. И вот тут-то страна нанесла ответный удар.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;индийское тхали&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/thali.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Индийская кухня - адское термоядерное кислотное говно. Такое чувство, что где-то в центре полуострова Индостан из земного разлома, ведущего прямиком в ад, торчат яйца дьявола, с которых индийские жрецы счищают налет огнестойким алмазным скребком, получая эти взрывные смеси специй. Я не удивлюсь, узнав, что вся их злоебучая страна получает энергию не из атомного распада, а заливает эту кипящую смесь, где в вулканической жиже из кари, выбрасывая огоньки яркого пламени, плавают островки красного перца чили и другие неизвестные мне компоненты, явно запрещенные конвенцией ООН о противодействии использованию биологического оружия, прямиком в биореактор. Если вам и этого мало, то представьте, что практически вся их кухня вегетарианская. Я бы мог, давясь блевотиной цвета и температуры магмы, заливая кипящий желудок литрами воды, отчаянно пытаясь потушить пылающий во мне пожар, проглотить кусок свинины, обильно политый этим самым коктейлем из кипящего водорода, привезенного прямо с поверхности Солнца. Будь там внутри хоть какой-то ничтожный кусочек мяса от ебаной свиньи, козы, да похуй, крысы. Я бы мог съесть даже лошадиный хер в собственном соку спустя полторы недели такого питания. Но нет, когда опухоль вашего языка чуточку спадет, а горло победит судорогу, то вы поймете, что в свое протестующее нутро вы отправили очередной кусок картошки или пару безвкусных бобов, а ближайший к вам шмат мяса - владелец, повар и посудомойка в одном лице умиляются, глядя, как вы стараетесь заставить легкие дышать, а по пылающим не только изнутри, но и снаружи, щекам бежит ручей слез размерами с вишневую косточку.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Исключений нет. Их самая популярная еда - тхали, это съедобный рис, пара лепешек и 3-10 железных чашек (стекло просто не выдерживает и плавится, наверное) с разным ядом, который рекомендуется смешивать с рисом и отправлять в отверстие на голове между вашими ушами. Самая большая удача в Индии - хороший завтрак, можно найти обычную яичницу или омлет, тосты с джемом и сливочным маслом (соленым, жуткая мерзость, как по мне), жареным картофелем и чаем. Ешьте все до последней капли, не стесняйтесь облизывать тарелки, ведь неизвестно, когда в следующий раз вам удастся поесть без страха спалить своим дыханием пару близлежащих кварталов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;вегетарианская пицца Домино&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/pizza.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Иногда встречаются фастфуды вроде сабвея или домино пиццы. И это уже совсем нечестно, это совсем пиздец до слез. Они тоже вегетарианские. Вы плюнули на индийский колорит и данное себе обещание прочувствовать Индию не только глазами, но и вкусовыми рецепторами, врываетесь, расталкивая удивленных посетителей, мчитесь к кассе делать заказ, мечтая о пицце с лоснящимися кусочками бекона верхом на бледном мясе курицы, а вашему взгляду представляется 7 видов теста с горами зеленого горошка, перчика и базилика. Ей богу, у меня внутри в этот момент что-то умерло, вернулся я в Украину совсем другим человеком. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;в процессе приготовления чая&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/chai.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Среди напитков доминирует чай (серьезно, так и пишется, chai) - травы, молоко и обязательно корень имбиря. Когда просишь чай без имбиря, то приносят с ним, когда забываешь - его кладут еще больше. Но пить приходится, эта смесь хорошо успокаивает воспаленный желудок и подавляет рвотный рефлекс. Вода в бутылках продается на каждом шагу, ее качество вам никак не проверить, я своими глазами видел, как один Сандип аккуратно заваривал паяльником фиксатор между крышкой и кольцом. Не рекомендуют употреблять напитки со льдом, мол, никто кипятить воду для холодильника не будет. Мы пили, живы остались.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Алкоголь мне пить не приходилось, пара бутылок пива не в счет. Пиво вкусное, в который раз наслаждаюсь рисовым азиатским, никакого сравнения с прогорклыми помоями от Черниговского. Бухло купить вообще не проблема, им на каждом шагу торгуют, но в меню кафешек и ресторанов вы его не найдете, а сами индийцы предпочитают держаться подальше от выпивки. За все время я вспоминаю только одного военного, который бесцеремонно полез к нам фотографироваться, источая легкий запах какой-то бражки. Ну и правда, зачем пить, когда родился и живешь в Индии. Чтобы стало хуже? Такое вообще возможно? Я сомневаюсь.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кухня постепенно очеловечивается по мере вашего продвижения на юг страны. Но о куче фрешей и том, как я отомстил за всех австралийских серферов и съел акулу, мы поговорим чуть позже, когда дойдем до рассказа о Гоа.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;продавец фруктов в Дели&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/fruits.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Фрукты. Вы знаете, я всегда считал, что знаменитыми во всем мире стали бананы, апельсины и ананасы не потому что их много, а лишь потому что они самые вкусные. В Индии вы можете попробовать некоторые экзотические образцы, я даже не помню их названия, но никакого невероятного вкусового экстаза вам испытать не получится. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Непременно попробуйте дуриан. Ничего вкуснее в своей жизни я не пробовал. Ладно, от такой бесчеловечной жестокости даже доктор Йозеф Гебельс бы поморщился. Дуриан природа создала в противовес райским фруктам, чтобы как-то уравновесить баланс. Природа старалась, получилось очень хорошо. Источающий жутчающую вонь, которая может бороться разве что с тошнотворным вкусом, этот фрукт запрещен к употреблению в публичных местах в большинстве азиатских стран. Даже в Индии, которая и так безобразно воняет, то есть вы можете представить масштабы. Но местные его жрут, говорят, он очень полезный для либидо и потенции. Правда, я затрудняюсь сказать, кому нужен похотливый мужик с эрекцией подростка, воняющий противней самого гнилого ведра помоев. Зато можете купить конфет с дурианом и раздавать друзьям на пробу по приезду. Это самый верный способ навсегда остаться одному или наглядно посмотреть, чем позавтракали ваши товарищи.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Особым разочарованием стало для меня кокосовое молоко. Я еще больше стал ненавидеть телевизионную рекламу, которая с самого детства дурачила меня, показывая эротичных дам с формами, плотно обтянутыми купальником. Они заставляли юношеское сердце стучать быстрее, а щеки непроизвольно покрывались румянцем. И это я еще упускаю более интимные подробности мужской физиологии для которой в то счастливое время дуриан еще не был нужен. Порезвившись в девственных водах тропического острова в стиле баунти, юные богини бегут на берег, потрясывая филейными частями чтобы выпить кокосовое молоко из трубочки, изображая лицом такой оргазм, будто бы их во время случайного секса в съемной двушке на Троещине замуж за миллиардера позвали. На деле же, кокосовое молоко - затхлая, практически безвкусная, даже мерзкая водичка, абсолютно лишенная надуманных моим детским воображением свойств. Полное разочарование, короче. &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;marshrut&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#marshrut&#34;&gt;Маршрут&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;И вот теперь, когда вы поверхностно осознали, что из себя представляет Индия, сидите, зажав нос, как бы чувствуя вонь разлагающегося мусора мегаполиса, а по столу бегают воображаемые детеныши крыс и полчища тараканов, мы можем переходить непосредственно к описанию ключевых точек моего путешествия. Я еще раз акцентирую ваше внимание, что я описываю негатив не с целью показать, какая ужасная страна, эта ваша Индия. На самом деле, набор впечатлений полностью перекрывает любой дискомфорт, а уж с экспортом запоминающихся на всю вашу жизнь эмоций у индийцев проблем нет. &lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;amritsar&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#amritsar&#34;&gt;Амритсар&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Золотой Храм в Амритсаре&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/golden_temple.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Удивительное и абсолютно не туристическое место. Столица сикхов. Нет, тех со световыми мечами в фильме ситхами называли и вообще нет ничего общего. Если серьезно, то сикхи и индусы, будучи визуально похожими (огромная шапка на голове и густая лицевая растительность у первых не в счет), ментально абсолютно отличаются друг от друга, как типичный зауральский нефтяник, приехавший на Гоа бухать, долбить и ебаться и интеллигентный житель Москвы, дважды кандидат наук, автор десятка монографий, приехавший на Гоа бухать, долбить и ебаться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;территория главной святыни сикхов в Амритсаре&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/golden_temple_2.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Не получается серьезно, ну да черт с ним. На долю этого маленького, но гордого народца выпала туча испытаний. Так случается с каждым, кто тысячу лет живет на границе с бородатыми ребятами из Пакистана, периодически взрывающих себя в людных местах в поисках кратчайшего пути к толпе девственниц. Сейчас вроде все спокойно и пакистанская интеллигенция занята попаданием в рай в других географических точках, но отпечаток остался, конечно. Как и отпечаток трагедии, случившейся тут совсем недавно, когда радикальные сепаратисты в 1984 году окопались в районе храмового комплекса и решили, что отдельное сикхское государство Халистан звучит посолидней какого-то штата Пейнджаб в составе Индии. Причем, достичь этого они решили не мирными демонстрациями на Сикхомайдане, а изготовлением гранат и пулеметов в Золотом Храме - комплексе, являющимся основной святыней их религии. Объединенной Индии местный филиал Спутника и Погрома не понравился и они уладили конфликт мирным путем, пригнав десятки танков и открыв из них огонь, попадая из разнокалиберного оружия по мирному населению и стенам храма, которому исполнилось на тот момент без малого 400 лет. Тысячи погибших во время операции, убийство президента Индиры Ганди своими собственными телохранителями, сикхские погромы по всей территории Индии, где всех, кто попадал под характерное описание, закидывали камнями - все это случилось совсем недавно, каких-то 30 лет тому назад.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;колоритный внешний вид сикхов&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/sikhs.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Всем своим видом сикхи убеждают в своей воинственности, являясь при этом самыми лучшими представителями индийской нации, если можно так сказать про сотню племен, протогосударства которых в виде штатов и образуют современную Индию. Бородатые ребята улыбчивы, разговорчивы и очень хорошо относятся к иностранным туристам, которых тут практически нет. Во-первых, Амритсар географически расположен вдали от основных туристических маршрутов, а во-вторых - улицы старого города, в центре которого и расположен Золотой Храм. Это даже не улицы, скорее такие небольшие дорожки, прорезанные в массиве домов. При основании города, две конные повозки могли с трудом протиснуться вдоль центральной артерии, сейчас же там помещается один микроавтобус или два моторикшы, а вот огромный тревелбас разве что на вертолете можно десантировать, поэтому групповых туристов совсем нет. Собственно, прилетев в международный аэропорт Амритсара, вы внезапно поймете, что последнее белое лицо тут видели с год тому назад, а о каких-то элементарных сервисах вроде обмена валют или prepaid taxi помнят лишь витрины закрытых киосков, обильно присыпанные пылью.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;беслпатный ночлег для паломников в Золотом Храме&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/sikhs_2.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В качестве социального эксперимента по дауншифтингу, мы поселились в бесплатном общежитии на территории храма. Я не особо вникал в основы их религии, каюсь, но мне кажется, что забота о паломниках является для них основной священной повинностью. Нас поселили в отдельной комнате, достаточно чистой, если не считать пару дохлых ящериц на полу, наш покой охранял сикх-вахтер, не пускающий индийцев в эту часть здания. Душ и туалет, один на несколько тысяч обычных ребят из Индии, удивлял своей чистотой. Смущало лишь то, что десятки паломников собирались вокруг меня, глазея, как я чищу зубы, отливаю в писсуар, некоторые даже подбадривающе постукивали в кабинку туалета, случись мне воспользоваться им. На территории храма действует огромная круглосуточная столовая, готовая накормить всех желающих абсолютно бесплатно. Вот так и произошло мое первое знакомство с индийской кухней, но всю боль я вам уже излил.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;комната для иностранцев в бесплатном хостеле в Амритсаре&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/golden_temple_hostel.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Золотой храм и окружающий его комплекс поражают. Просто невероятные ощущения. И дело даже не в мраморе, из которого сделано абсолютно все, дело не в огромном золотом строении, изящно стоящим в центре священного озера, вся суть в атмосфере. И я сейчас не хочу выглядеть глупой белой обезьяной, которая, проведя там полтора дня, вдруг прониклась всей глубиной сикхизма. Нет, просто это сложно объяснить, умиротворение, покой и тысячи паломников со всей Индии, медленно огибающие храм, сверкающий в лучах заката, полная тишина, создают картину сюрреализма происходящего, особенно, когда за стенами этого храма бурлит грязью типичный индийский миллионник.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;храм сикхов в Амритсаре ночью&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/golden_temple_night.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В храме нужно ходить босиком, повязав на голову платок. По началу это создает дискомфорт брезгливости, но, как потом окажется, Амритсар - чистейшее место во всей Индии, где пол и облизать можно, просто все познается в сравнении.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;vagah&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#vagah&#34;&gt;Вагах&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;закрытие границы в Вагахе&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/wagah.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Многие знают это место как лахорскую границу, хотя данное определение неправильно с географической точки зрения. Лахор - город, находящийся в Пакистане, а единственный сухопутный пропускной пункт между Индией и соседним государством вдоль фактически непризнанной, но относительно стабильной границы, проходит через деревню Вагах, которую разделили на две части чтобы раз в сутки устраивать петушиные бои, закрывая ее на ночь. Ехать от Амритсара чуть больше пары часов на машине и оно того стоит.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сам процесс, по многочисленным свидетельствам, не несет никакой агрессии по отношению к противоположному государству и не является демонстрацией силы, но выглядит именно битвой тех самых дозревающих школьниц: кто оденет юбку покороче и нанесет макияж поярче на вечернюю дискотеку в пионерлагере. Все начинается попыткой перекричать друг друга, у обеих сторон есть свои заводилы, которые бегают между трибунами и подогревают толпу. Слева, со стороны Пакистана, раздается привычный Allah Akbar и что-то пугающе-угрожающее, но непонятное, справа, на индийской половине, из мощных колонок играет местная попса, толпы молодежи выплясывают под это, бегая туда-сюда с индийским флагом. На самом деле, иностранцев собирается человек 30 от силы, все остальные трибуны (полторы тысячи человек с каждой стороны) занимают именно индийцы и пакистанцы, для них это невероятно популярный и важный ежедневный праздник. А дальше непосредственно начинается сама процедура приспускания флагов. Описать словами это невозможно, поэтому просто посмотрите краткое видео. &lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;embed-responsive embed-responsive-16by9&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/7_PzMSw6jZo&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;В определенные моменты кажется, что на границе творится хаос. Со всех сторон прибегают разноцветные военные и, заунывно крича, начинают выбрасывать ноги в воздух, пугая потенциального противника характерными потряхиваниями и одухотворенным выражением лиц. Как подобное уживается с тем фактом, что Индия неделю назад успешно запустила свой спутник для изучения Марса, понять крайне сложно. И в этом противоречии кроется вся суть великой и удивительной страны.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;deli&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#deli&#34;&gt;Дели&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;ворота Нью Дели&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/delhi_gate.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Огромный город, современная столица Индии и просто задница с населением под 12 миллионов человек. Садясь в автобус, который должен был перевезти нас из Агры в Нью-Дели, я представлял себе мегаполис, пусть и с индийским колоритом, а попал в такую же деревню, чуть более загазованную и загаженную, чуть менее приветливую, но поражающую своим историческим архитектурным наследием. Я опущусь до цитирования википедии: &amp;ldquo;согласно Археологическому обзору Индии, в Дели находится 60000 памятников мировой значимости, построенных более чем несколько тысячелетий тому назад&amp;rdquo;. Ну вы поняли, посмотреть тут есть на что.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Жили мы на Main Bazar Road, недалеко от станции метро Ramakrishna Ashram Marg. Хороший район: удобный транспортный узел, много недорогих отелей, пара относительно нормальных кафешек и, что самое крутое, вечером улица оживает, превращаясь в настоящий шумный индийский рынок ремесленников. Тут можно затариться всем, что влазит в ваши рюкзаки или чемоданы, в других городах все сувениры и товары будут идентичными, местами даже дороже.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;индуистский храм Акшардхам&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/akshardham.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Начну я, пожалуй, с самого красивого, самого грандиозного и самого молодого храма на территории всей Индии - &lt;strong&gt;Акшардхама&lt;/strong&gt;. Он находится всего в 15 минутах пешком от одноименной станции метро. Досматривать при входе вас будут так, будто бы вы входите не на территорию древнего комплекса, а на военный ядерный объект. Отбирают все: фотоаппараты, мобильные телефоны, любые сумки, оставляя лишь деньги и документы. Фотографировать, разумеется, тоже нельзя, ибо нечем. Сначала такие правила кажутся бредом, но, пройдя все испытания, мигом забываешь о странном индусе, который ищет у тебя в области паха запрещенные личные вещи, кокетливо прикусив нижнюю губу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Конечно, тот факт, что строительство храма было закончено в недалеком 2005-м (на момент посещения мы этого не знали), немного преуменьшает грандиозность конструкции, пока вы не начнете рассматривать детализацию внутреннего и внешнего убранства главного здания. Сотни тысяч вырезанных из мрамора, красного камня и слоновой кости фигурок с поражающей проработкой вплоть до волосин в бороде, зрачков и ногтей при размере самой скульптуры чуть больше 20 сантиметров. Причем, все они вырезаны вручную, две одинаковые статуи найти не удалось. Вечером тут устраивают шоу света и фонтанов, но на него мы не попали.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;гробница Хумаюна&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/humayuna.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Следующая остановка - &lt;strong&gt;гробница Хумаюна&lt;/strong&gt;. Тут возраст уже более солидный, строительство завершилось в 1570 году. Архитектурно мавзолей очень похож на известный всем Тадж-Махал, разве что построен из красного песчаника, а не белоснежного мрамора. Особенность всех храмов в Индии - они поражают масштабами, но в них абсолютно нечего делать внутри. В лучшем случае, местами вы увидите какие-то разрисованные стены и потолки, но чаще всего это просто голые стены, большой камень, схематически показывающий место погребения, пара скамеек и пустота. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но посетить гробницу стоит, к этому моменту путешествия вы еще не должны устать от тысячи однотипных храмов, хаотически разбросанных по всей территории страны.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;крупнейшая мечеть Индии - Джама Масжид&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/djama_masjid.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Двигаясь дальше, опишу посещение крупнейшей мечети Индии - &lt;strong&gt;Джама Масджид&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Тут, в качестве лирического отступления, позвольте поделиться с вами своими наблюдениями по поводу культурного различия индусов (индийцев, исповедующих индуизм) и мусульман. Я не собираюсь разжигать, но все храмы индусов или сикхов приятно удивляют чистотой, доброжелательностью и порядком, находятся они в приличных древних кварталах города, люди, как туристы, так и верующие, относятся к вам позитивно, невозможно встретить на себе осуждающий или полный ненависти взгляд. Даже когда мы снимали внутри Золотого Храма в Амритсаре, что, как оказалось впоследствии, было запрещено, к нам подошел громадный даже по моим меркам сикх-охранник с копьем и с улыбкой на ломаном английском попросил спрятать фотоаппарат. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;мусульманский квартал в Дели&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/muslim_district.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И после этого ты решаешь поехать в мусульманский квартал, повидать четырехсотлетнюю мечеть, которая так красиво получается на фотографиях. Смердящая грязь, мухи над гниющей рыбой на прилавке, осуждающие взгляды даже на подъезде, куча бородатых злых мужиков, кидающих тебе в спину &amp;ldquo;кафир&amp;rdquo; - неверный. Эмоционально, это самое ужасное место, которое мы посетили за все путешествие. Внутри чувствуешь себя неловко, стены давят, хочется побыстрее сбежать, хотя и заплатил деньги за право фотографировать. Вокруг летает каркающее воронье, пол, по которому надо ходить босиком, покрыт слоем липкой грязи. Одни мусульмане имели несчастье попросить у нас разрешение сфотографироваться внутри здания. Не успели они стать рядом, как откуда-то появился бородатый дед, судя по неподдельному ужасу в глазах бедолаг, занимающий не последнее место в пищевой цепи примитивного общества, и принялся их отчитывать. Со стороны ситуация казалась настолько серьезной, что глава семейства, всего минуту назад грезящий о фотографиях с туристами, стал на колени и, судя по тону, умолял сумасшедшего старика о прощении. Жуткое место, дающее ясное осознание того факта, что ты находишься на чужой земле и тебя тут терпят из последних сил.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;улица рядом с Кинари Базар в Нью-Дели&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/muslim_district_2.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Да и, честно говоря, смотреть особо нечего. Забор, огораживающий территорию, куда стекаются все особо &amp;ldquo;верные&amp;rdquo; для намаза, комплекс помещений, абсолютно пустой и темный внутри, минарет, на который можно подняться за плату - вот и все достопримечательности &amp;ldquo;грандиозного&amp;rdquo; сооружения. Расположена же мечеть в районе Кинари Базар - старого рынка, на который мы зайти не рискнули. Потому что район на самом деле мерзкий, густонаселенный и шумный, даже после недели пребывания в Индии от горящего мусора, местной кухни и выхлопных газов было трудно дышать. Много вы не пропустите, вычеркнув это гнилое место из своей карты путешествия.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;храм Лотоса в Дели&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/lotus.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Полная противоположность мечети - &lt;strong&gt;храм Лотоса&lt;/strong&gt;. Бахайский (одна из многочисленных религий Индии, учащая, что верить можно абсолютно во все, лишь бы не взрываться в самолетах) храм, похожий на огромный летающий корабль инопланетян, приземлившийся посреди цветущего сада. И снова я ниспадаю до копипастинга википедии: &amp;ldquo;в священных текстах веры Бахаи также написано, что на стенах храма не должно быть никаких изображений, на территории храма не должно быть скульптур, а внутри храма не должно быть кафедр или алтарей (для посетителей предусмотрены лавочки)&amp;rdquo;. Это вам так, намек на то, что, если вас конечно не интересуют белые стены, вдоль которых стоят скамейки, то можете ограничиться внешним осмотром достопримечательности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;северный квартал Нью-Дели&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/north_delhi.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Завершая поверхностный осмотр Дели, оставив за спиной десятки менее впечатляющих и уже поднаторевших однообразием храмов и гробниц, отправляемся в &lt;strong&gt;Северный квартал Нью-Дели&lt;/strong&gt; - комплекс правительственных зданий, расположенных по двум сторонам Царской дороги или Проспекта государства. Это широкая улица, проходящая сквозь Ворота Индии, упирается прямо в ворота дворца Президента. Несмотря на монументальность всех строений - строили все британцы и, судя по размаху, в Индии они планировали задержаться подольше, чем получилось в итоге, тут скучно. Ну да, ворота, ну невероятно длинный проспект. Разве что машины у служащих правительства крутые - черные лакированные &lt;a href=&#34;http://www.hmambassador.com/default.asp&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Hindustan Ambassador&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Коннат плейс - деловой район Нью-Дели&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/connaught_place.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Последнее, что стоит упоминания, район &lt;strong&gt;Connaught Place&lt;/strong&gt; - центр деловой и торговой жизни Дели. Если начистоту, то сюда мы попали исключительно для посещения офиса MakeMyTrip, но тут много магазинов, разводил, а в центре расположен тот самый злополучный парк, в который для входа нужно получить разрешение министерства туризма. Строили британцы, назвали в честь британца, а эксплуатацией уже много десятилетий подряд занимаются индийцы. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У последних, между слов, какая-то шизоидальная любовь к рекламе. Любая плоская поверхность, независимо от ее собственной архитектурной красоты, будет обязательно залеплена вывесками, а если вывески на нее вешать нельзя, то предприимчивый хозяин покрасит ее в цвет бренда и напишет там вудафон или кингфишер. Я не знаю, зачем они это делают, кому нужна реклама оператора мобильной связи на сортире посреди пустынной трассы между штатами. Видимо, так просто красивее. Coca-Cola вообще стал национальным символом на пару с гербом и флагом. Местные его так любят, что пихают бренд куда он только пролазит. Так появляются Coca-Cola Hotel, Coca-Cola Clinic, Coca-Cola Nursery и прочее. Если вся эта аляповатая надпись обязательно будет украшена переливающейся ночью гирляндой, это вообще тотальный шик. Наверное, именно поэтому в индийских городах достаточно светло ночью - все переливается, мигает и горит. Страшный сон эпилептика, но да меня опять не туда понесло.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;agra&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#agra&#34;&gt;Агра&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;вид с крыши Агры на Тадж Махал&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/agra.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Город, известный тем, что побывал столицей Индии и в процессе обзавелся известным на весь мир Тадж Махалом. Больше ничего примечательно в нем не происходило столетиями, от чего он мирно зарастал трущобами и свалками. Но Тадж Махал есть, поэтому заехать нужно было исключительно для галочки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Жить нужно в районе Тадж Ганж. Это такой адаптированный предбанник перед центральными воротами Тадж Махала, где полно гостиниц с ресторанами на крышах и магазинов открыток с главной гордостью деревни. Остальная Агра абсолютно уныла. Получается побыть проездом без ночевки? Счастливый вы человек.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Тадж Махал в утреннем тумане&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/tadj_mahal.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Так вот, &lt;strong&gt;Тадж Махал&lt;/strong&gt;. Наверное, самая известная достопримечательность Азии, такая индийская пирамида Хеопса. Это сравнение мне кажется очень точным. Издалека поражает, есть своя красивая история для девочек, много туристов, а при детальном рассмотрении оказывается, что делать там больше 15 минут абсолютно нечего. У меня случился самый сильный overestimate припадок за всю мою жизнь. Но давайте по порядку.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У индийцев любые организационные моменты получаются с запашком. Для входа в Тадж Махал нужно купить билет, а потом через железные турникеты отстоять вялую очередь на пропускное общупывание. Железные турникеты все проржавели, утром покрываются росой, поэтому отличительной чертой туриста, побывавшего на заре в усыпальнице жены падишаха, помимо магнитиков и фотографий с главного фонтана, являются и ржавые разводы на одежде, отстирать которые у меня получилось только дома. Блять ебать, казалось бы. Второй нашей ошибкой было прочтения блога особо нахуй утонченной в духовном смысле бабы, советовавшей, что нет ничего краше белых куполов мемориала на рассвете. Оно то может быть так все и есть с одной незначительной деталью. Тадж Махал расположен на берегу реки Ямуна, с которой утренний бриз пригоняет пелену густейшего молочного тумана. Пелена настолько густая, что ничего не видно на расстоянии вытянутой руки. Тадж Махал в таких условиях выглядит как нихуя не видно. Как нихуя не видно выглядят и соседние строения. Абсолютная трата времени и денег.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;боковой вид на Тадж Махал&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/tadj_mahal_2.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Когда туман рассеивается, Тадж предстает обычным зданием из белого мрамора средних размеров. Чего я ждал, спросите вы? Да хрен его знает, я понимал, что отправляюсь далеко не в лунапарк, но увиденное не произвело ровным счетом никакого впечатления. Наверное, я просто зануда, которому бы и огромный Кинг-Конг, раздирающий лапами Эмпайр Стейт билдинг, показался бы средних размеров макакой на обычном таком небоскребе, но какого-то трепета, ощущения, что ты находишься в одном из семи чудес света я не испытал, уж простите. Отдельное разочарование - внутреннее убранство усыпальницы. И опять я не знаю, что могло бы меня поразить. Hi-Fi аудиосистема? Игровые автоматы? Пневматический тир с сиськами? Внутри нет ничего кроме надгробного камня и пустынного коридора, которым предлагается пройти. Слева мрамор, справа мрамор, снизу мрамор. Догадайтесь, что вверху? А вы быстро соображаете, молодцы!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Вид на Тадж Махал из Агра Форта&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/red_fort.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Так как господин Шах-Джахан, известный своим своеобразным подходом к жизни, в процессе архитектурной скорби по женушке просрал большую часть бюджета своего государства, его без особых затруднений сверг любимый сына. И, вот ведь шутник, посадил батю в тюрьму царского дворца на другом береге реки, чтобы заключенному из окна открывалась картинка на заказанный им особняк из белого мрамора, вызывая душевные муки по жене сомнительных &lt;a href=&#34;http://commons.wikimedia.org/wiki/File:Mumtaz_Mahal.jpg?uselang=ru&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;внешних данных&lt;/a&gt;. По крайней мере, так гласит легенда, которую рассказывают полным одиноким немкам за 60 с влажными от эмоций глазами. От этого у пресного мраморного здания появляется хоть какая-то душа. На деле же, падишаха отправили по этапу в Дели в одноименный красный форт, откуда, как не присматривайся, увидишь только грязь, свиней и срущих соотечественников. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;внутренний двор форта Агры&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/agra_fort.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ну да неважно, на другой стороне от реки находится древний укрепленный замок, &lt;strong&gt;Агра Форт&lt;/strong&gt;. Если что протоиндийцы-моголы и могли строить, так это фортификационные сооружения. Даже сейчас, во времена вертолетов, больших боевых роботов и трансконтинентальных ракет, подобные крепости кажутся неприступными, а раньше, когда из оружия были палки, камни, мечи и стрелы, повелитель, окопавшийся в подобном строении, мог вполне реально рассчитывать на беспроблемное переизбрание на третий срок. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;главный вход в красный форт Агры&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/agra_fort_entrance.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Огромный ров, высоченная стена, многотонные армированные ворота с невероятных размеров противовесами, большущие внутренние бараки, бездонный подземный бассейн запасов пресной воды - красный дворец Агры кажется намного более живым сооружением, чем весь этот ваш зефирный Тадж Махал. В форте наверняка случались грязные интрижки, отсюда управляли армией, тут рождались и умирали. Миллионы ног военных топтали его теплый красный камень, маршируя грабить и насиловать ни в чем не повинное мирное население. А в Тадж Махал через дорогу бегали лишь попиздострадать, а сейчас ходят фоткаться. От этого здание кажется не намного живее общественного туалета на вокзале с поправкой на то, что даже в сортире люди испытывают более настоящие эмоции и переживания. Сплошное разочарование, тьфу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;заброшенный город Фатехпур-Сикри&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/fatekhpur.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В полутора часах езды от Агры расположен еще один древний город моголов - &lt;strong&gt;Фатехпур-Сикри&lt;/strong&gt;. Это был бы обычный комплекс зданий из уже приевшегося красного песчаника, если бы не очередная история про некогда величественный город, сотворенный могущественным правителем Акбаром чтобы все охуели от его задора и перчинки. Все и правда охуели, а потом из города ушла вода. И тут уже настала очередь великого правителя чесать благородную репу и охуевать, столицу перенесли в другой город, а Фатехпур-Сикри так и остался зарастать джунглями в окружении одиноких деревень, пустынный, немой упрек строителям, которые обложили все красивой плиткой, а про водопровод совсем забыли. К счастью, человеку 21го века кроме воды необходимо еще путешествовать, поэтому город постепенно откапывают и восстанавливают дедовскими способами. Масштабы строения в очередной раз поражают, побывать тут стоит. Я считаю, что это один из самых сложных и интересных памятников эпохи &lt;a href=&#34;http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%98%D0%BC%D0%BF%D0%B5%D1%80%D0%B8%D1%8F_%D0%92%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BA%D0%B8%D1%85_%D0%9C%D0%BE%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B2&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;моголов&lt;/a&gt;, хотя и добираться до него из Агры крайне проблематично.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;dzhajpur&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#dzhajpur&#34;&gt;Джайпур&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;вид на Джайпур&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/jaipur.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Очень красивый и необычный для Индии город. Необычен он хотя бы тем, что у него был проект. Для страны, живущей по принципу &amp;ldquo;мне тут нравится, я тут буду сейчас свой дом строить&amp;rdquo;, это вообще как снег для племени масаев. Индийцы по поводу таких вещей привыкли не париться, лепят себе хибары, а там, глядишь, и улица откуда-то появилась. Джайпур же - город с зонированием, разбитием на кварталы, широкие улицы пусть и переполнены, но не меняют свое направление под сумасшедшими градусами, огибая очередной новострой из картона и коровьих лепешек. Исторический центр города тоже очень милый. Старые стены, тротуары, огромные арки и тихие дворы. Почти что индийская Одесса. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Хава-Махал - гарем падишаха&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/windcastle.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Одна из основных достопримечательностей города - &lt;strong&gt;Хава-Махал&lt;/strong&gt;. Дворец Ветров, пронизанный сотнями маленьких окошек. И раз уж мы отошли от жанра путеводителя в сторону сказок для самых маленьких, то вот вам еще одна легенда. Говорят, дворец был построен в качестве гарема одного махараджи, успевшего жениться на таком количестве жен, что в замке и на даче они уже не помещались. К тому же наш раджа был еще тем собственником, казалось бы, когда у тебя пару сотен баб, то потеря парочки является скорее статистической погрешностью, чем непоправимым горем. Но не для нашего ревнивца, он построил замок с кучей окошек и позволял своему кодлу общаться с внешним миром лишь через эти зарешеченные бойницы. Мало того, что твоя женщина демонстрирует окружающем только пятки и глаза сквозь разрез на парандже, так еще и делает это через миниатюрные бойницы, сидя на 4м этаже семейной тюрьмы. Стопроцентная защита.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;резиденция правителей Джайпура&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/jaipur_palace.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Легальная возможность иметь по одной жене каждый день в году - конечно хорошо, но иногда царским особам приходилось и государственными делами заниматься. Для этого на приличном для пешехода отдалении от Дворца Ветров, чтобы соблазна не возникало, &lt;a href=&#34;http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A0%D0%B0%D0%B4%D0%B6%D0%BF%D1%83%D1%82%D1%8B&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;раджпуты&lt;/a&gt; - династия правителей Раджастана, построили свою резиденцию, где и заседали тысячу лет, &lt;strong&gt;Городской Дворец&lt;/strong&gt;. Комплекс большой, хотя и открыт для туристов не полностью. Тут можно посмотреть на SWAG шмотки раджей, увидеть условия их быта, тронный зал, самые большие серебряные чаши созданные с мотивацией &amp;ldquo;а не отлить ли нам самые большие серебряные чаши&amp;rdquo;, коллекцию повозок и пушек. Ну все, что в замке в быту полезно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;обсерватория Джантар-Мантар&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/jaipur_observatory.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Прямо напротив дворца расположилась обсерватория &lt;strong&gt;Джантар-Мантар&lt;/strong&gt;, куда уставшие махараджи приходили подумать о вечном, глядя на звезды, пытаясь отдохнуть от шума многочисленного и вечно недовольного гарема. По правде говоря, самые большие солнечные часы показывали скорее пасмурную погоду, а для понимания принципа работы остальных инструментов, расположенных на приличной территории, нужно было быть чуточку умнее, чем получалось. Зато это место дает шанс осознать, что древние индийцы понимали в чем-то лучше тебя. Ну это ничего, ты же личный рекорд на айпаде в Plants vs. Zombies вчера установил.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;форт Амбер&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/amber_fort.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Номером 1 в сборнике &amp;ldquo;самые крутые штуки в Индии&amp;rdquo; под редакцией меня проходит &lt;strong&gt;Amber Fort&lt;/strong&gt;. Это огромное (без преувеличений, постарайтесь найти на фотографии людей размером с блоху) укрепительное сооружение, построенное верхом на горе. Обрамленный прототипом китайской стены, форт Амбер кажется крепостью из Властелина Колец либо же неприступным замком горных гномов с обложки книги фентези, где на переднем фоне еще баба с буферами верхом на волке сидит. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;форт Амбер&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/amber_fort_inside.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как бы то не было, но раджпуты точно чего-то страшно опасались, в Джайпуре на небольшом отдалении расположены форты &lt;strong&gt;Джайгарх&lt;/strong&gt; и &lt;strong&gt;Нахаргар&lt;/strong&gt;. Оба расположены на неприступной для врагов высоте с великолепным видом на город. Все три обязательны к посещению.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;храм обезьян в Джайпуре - Галтаджи&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/galtaji.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Финальной точкой в Джайпуре стал известный в узких кругах обезьяний храм &lt;strong&gt;Галтаджи&lt;/strong&gt;. У нищих индийцев, совершающих паломничество в это святое для них место, есть традиция - оставить после себя горы мусора. Поэтому красивый храм с купальней, выдолбленный в отвесной скале, засыпан слоем пластмассового говна, бутылок и оберток. Но и этого местным обитателям показалось мало, они, стараясь сделать отталкивающее место еще более отталкивающим, стали прикармливать обезьян, раскидывая везде орехи и прочую чепуху, пожираемую этими чертовыми макаками. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;обезьяны смотрят на храм Галтаджи в Удайпуре&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/galtaji_monkeys.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Обезьянам такое отношение понравилось, поэтому они стягиваются сюда семьями, угрожающе поглядывая на проходящих мимо туристов. Обезьян я ненавижу и жутко боюсь. У меня и с людьми не особо отношения складываются, ну а примат  - злое животное, состоящее на 100% из цепких лап, острых зубов, коварства и ловкости. Мерзкие четырехлапые хвостатые крысы с интеллектом. А в этом храме они хозяева, стоит лишь солнцу зайти за горизонт. Страшный сон сценариста Планеты Обезьян.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;udajpur&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#udajpur&#34;&gt;Удайпур&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;берег озера Пейчола&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/udaipur.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Самый спокойный, чистый, тихий и умиротворенный город Индии, местный аналог Венеции. Проснувшись после автобуса, показалось, что меня тайно вывезли за границу страны в сторону Европы. Ах добрый сладкий сон. Но Удайпур все равно разительно отличается даже от понравившегося мне Джайпура своей умиротворенностью и порядком. Кажется, даже рикши тут реже жмут на клаксон.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;озерный дворец Джаг-Нивас в Джайпуре&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/water_palace.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Основной достопримечательностью города является на удивление чистое озеро Пейчола и различные строения, возвышающиеся на его берегах. Наиболее культовым является &lt;strong&gt;Джаг-Нивас&lt;/strong&gt; - Озерный дворец. Обязательно покатайтесь на лодке по озеру, посмотрите на массивное сооружение снаружи, но ни в коем случае не покупайте билеты во внутрь. Там расположен музей и сделан он настолько скучно и хитро, что удивляешься коварству современных индийцев. Вход в музей один, а выход находится на противоположной стороне, в 40 минутах быстрой ходьбы по лабиринтам внутренних коридоров здания. Зайдя в музей, понимаешь, что обратной дороги уже нет. Древние индицы жили очень скромно, поэтому от них практически ничего не осталось кроме огромных площадей, которые современные обитатели заставили какими-то побитыми чашками, облезлыми коврами и халтурными фресками. Быстро проскочить музей не получится, переходы между залами не позволяют обогнать идущего впереди, жутко потеющего от напряжения и важности момента, пожилого японца. Смотреть правда нечего, окна везде небольшие, закрытые залапанным плексигласом, поэтому хороший вид на город не станет наградой за ваши лишения. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;вид из замка на озеро Пейчола&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/pechola_lake.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Позволю себе повториться, но поплавать на катере по озеру однозначно стоит. На островах и берегах расположились гостиницы и рестораны с многократным повторением нулей в счете рядом с символом доллара. Кровожадная лапа коммерции добралась и до индийской провинции - городок по меркам страны совсем деревня. Но к чести индийцев нужно сказать, что девственный вид зданий они сохранили нетронутым. Никаких пластиковых окон или свисающих кондиционеров с пятисотлетнего фасада, это вам не Петербург или Мумбаи. Даже вывеска Coca-Cola встречается крайне редко.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;улица Удайпура&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/udaipur_street.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Удайпур - единственный индийский город, в котором хочется гулять ногами. Ходить пешком по старым витиеватым улицам, выйти на набережную, спуститься к храму, пройтись по мосту, заглянуть во двор. Это очень необычные ощущения после двух недель, научивших тебя правилу - если ты не едешь в транспорте, значит ты уязвим. Тут хочется остаться и можно наконец-то выспаться. Правда, все немногочисленные достопримечательности сосредоточены в районе одного озера, поэтому совсем скоро вам станет скучно, а уши начнут вслушиваться в относительную тишину, ожидая резкий звук автобусного клаксона или хотя бы мычание коровы, застрявшей посреди городской автострады.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;mumbai&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#mumbai&#34;&gt;Мумбаи&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;двухэтажный автобус в Мумбаи&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/mumbai.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Крупнейший город Индии, наиболее заметно &amp;ldquo;погулявший&amp;rdquo; с Англией во времена колониального периода. Это ощущается во всем: двухэтажные автобусы, мощеные мостовые, типичная британская архитектура, широкие проспекты, укрепленные набережные. Бомбей - самый индийский и не индийский город одновременно. Кусок туманного острова тут соседствует с глухими и бедными трущобами, винтажные рестораны уживаются с грязными сточными водами, льющимися из канализации прямо в реку. В центр города не пускают моторикшей, которые все равно затмевают количеством автомобили, стоит только выехать за зону запрета. Такое чувство, что Мумбаи изо всех сил старается не быть похожим на Индию, являясь самым ее сердцем.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;вокзал Чхатрапати Шиваджи - бывший вокзал Виктории&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/mumbai_railway_station.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Въезжая в Мумбаи, ловишь себя на мысли, что отвык от высоких зданий. Вся Индия пятиэтажная, даже в Дели количество высоких зданий можно пересчитать на пальцах одной руки. Бомбей же напрочь испещрен небоскребами. Вторая особенность - полностью колониальный центр. Музей Принца Уэльского, собор Святого Томаса, городская библиотека, Университет Мумбаи, здание Муниципального совета, вокзал Чхатрапати Шиваджи в конце концов. Такой коктейль из викторианской неоготики и снующих между тропическими деревьями местных создает впечатление, что ты находишься в индийском квартале Лондона или в альтернативной вселенной, где именно индийцы снаряжали торговые экспедицию к берегам Англии, основав там Вест-Британскую компанию.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Ворота в Индию&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/mumbai_gate.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При таком колорите, посмотреть на что-то кроме самого колорита в Мумбаи не получится. Главная визитная карточка города - набережная с аркой-воротами в Индию и дорогим отелем абсолютно не впечатляют, появляется чувство, что ты один из тех дебилов, которые вечно чекинятся в своих форскверах и пришел сюда только потому что так надо было для статистики. В Мумбае мы провели целый день, но ничего особо и не запомнилось. Казалось бы, город впитал в себя самое лучшее из долгой совместной истории с Англией, перемешав все с местными колоритом, но коктейль получился дешевым и с приторным привкусом британского архитектурного пафоса. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;улица старого квартала Мумбая&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/mumbai_street.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Зато понятно, почему Бомбей стал интернациональным бизнес центром - иностранцы тут чувствуют себя очень комфортно, а для Индии это плохой знак того, что она перестает быть настоящей. Тут бледнолицые должны страдать и испуганно жаться к стенкам шумных улиц, а не вальяжно прогуливаться по набережной Марин-драйв. Иначе это не Индия уже, а просто страна, населенная индийцами. Такое мое мнение. Вердикт Мумбаи - тут хорошо жить, работая в индийском офисе компании или удачно реинвестировав деньги в свечной заводик, но приезжать сюда с целью узнать настоящую Индию не стоит.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;goa&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#goa&#34;&gt;Гоа&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;скалы Арамболя&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/goa.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Финальной точкой путешествия по Индии стал известный штат Гоа. Мекка для тех жителей северных регионов самой большой страны на планете, кому дешевле купить пакетник в Индию, чем слетать в турецкий олл инклюзив. К своему стыду, я представлял Гоа каким-то большим скоплением пляжей, ночных клубов и магазинов - такая индийская Ибица, но оказалось, что это десятки небольших деревень из одной улицы на приличном отдалении от аэропорта и столицы, выросших вокруг полоски песка на побережье. Мы выбрали пляж Арамболь, поэтому все сказанное будет применимо исключительно к этому месту, я допускаю, что за поворотом нет мусора, русских вывесок, а индийцы не рекомендуют попробовать первоклассное долбилово на каждом шагу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;пляжный домик на Гоа&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/goa_house.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но давайте все же начнем с позитива, отдых на Гоа мне в большинстве своем понравился. Прежде всего, это крайне дешево. Походив минут 15, мы сняли двухместный номер с кондиционером всего в минуте ходьбы от пляжа за какие-то смешные 10 долларов в сутки. Более того, я уверен, походи мы чуть больше, то наверняка бы нашли и дешевле, вот только тяжелые рюкзаки за спиной этому не способствовали. Тут сразу вам совет - кондиционер на Гоа не нужен, не стоит за него переплачивать. Из-за влажного климата и близкого расположения к океану, самым лучшим охладителем будет открытое на ночь окно и легкий морской бриз, кондиционер лишь охлаждает затхлый, тяжелый воздух, не давая реального облегчения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Что вообще представляет собой городок Арамболь? Это одна улица с гордым названием Arambol Main Rd., как будто бы есть еще какие-то, берущая начало от междугородней дороги и заканчивающаяся пляжем. Вся улица забита магазинами сувениров, ресторанами и гестхаусами. Песчаный пляж длиной под два километра опять показывает верхушку айсберга индийской конкуренции - каждый свободный метр песка, куда не доходит вода прилива, занят seafood кафешкой. Именно поэтому цены в этих столовых приятно удивят. Но радует даже не это, просто у них есть европейская кухня. К моменту приезда на Гоа мне уже несколько дней подряд снился огромный сочный стейк, который под покровом ночи приходил ко мне в комнату в полупрозрачном пеньюаре, легкий флирт, массаж, свечи, розы&amp;hellip; Впрочем, давайте упустим детали. Отдельный экстаз - свежайшие дары моря. Я ел креветки, бездарно испорченные фритюром, невероятно вкусного тунца, еще пару рыб, неизвестного мне происхождения, даже отведал ребенка акулы, которая, к моему удивлению, по вкусу ничем не отличалась от остальной морской живности. Еще не успела отъесться на человечине, наверное. Осьминоги, гигантские крабы и лобстеры - тут этого добра навалом, только успевай себе переваривать. Отдельного акта грехопадения чревоугодия заслуживают местные фреши. Я привык, что фреш по-украински - один выдавленный апельсин, щедро разбодяженный водой до состояния &amp;ldquo;кисленькая водичка цвета утренней мочи&amp;rdquo;. Тут же это густая муссоподобная масса. Если вы заказали клубничный, то принесут вам не ложку клубничного варенья в воде, а настоящее пюре из ягод в стакане и стоит это чуть больше доллара - в два раза дешевле самого дешевого пива. Идеальное место для обогащения витаминами.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;пляж города Арамболь&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/goa_arambol.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Море чистое, теплое и мелкое, на расстоянии 500 метров от берега глубина не превышает 1.70, зато очень много больших волн, резво набегающих со стороны океана. Правда серферов не видно, наверное, это какие-то неправильные волны, либо зачем вообще нужна доска, когда можно купить марку диэтиламид лизергиновой кислоты и скользить по гребню лунного света верхом на дельфине с женской грудью. Несмотря на глубину, где и карлик сможет утонуть попытки со второй, весь световой день на берегу дежурят спасатели. В 10 минутах ходьбы расположен еще один пляж, его особенность в том, что в паре метрах от моря находится большое озеро пресной воды, соединенное с соленой мелкой речкой, поэтому можно одновременно купаться и там, и там. Не знаю, почему это важно, но местные считают, что это круто и делает их деревню уникальной. Природа хоть и не дотягивает до баунти, но красивая. Пляжи окружены скалами, поросшими пальмами, над водой озера низко склонились деревья, обвитые тропическими лианами. И все было бы хорошо, если бы не индийцы и русские.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;чистая природа - большая редкость для современного Гоа&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/goa_heaven.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Что бывает, когда обычное свинство индийцев соединяется с пьяным угаром русского? Все верно, территория в радиусе километра от места гуляний покрывается толстым слоем мусора. Пляж очень грязный: бычки, бутылки, салфетки, потерянные в неравной борьбе с алкоголем вьетнамки - верные спутники пляжного отдыха на Гоа. А еще на пляжах очень много собак, некоторые с явными признаками стригущего лишая на боках. К туалету в джунглях они не приучены, поэтому весь пляж усеян кучами собачьего, по крайней мере, я на это надеюсь, говна. Прогуливаясь босиком, чувствуешь себя сапером на минном поле. Прямо посреди пляжа в океан вливается мутная река, используемая индийцами в качестве прачечной и канализации. Если вечером очередные мерзкие (ничего не могу с собой поделать) хиппари решили устроить фейерверк, как это было в день нашего приезда, то не ожидайте, что они уберут картонные цилиндры за собой. Они еще 5 дней торчали из песка, пока их не смыло приливом в море. Хочется взять какого-то Кумара, окунуть его лицом в эту кучу мусора и долго пиздить, вымещая всю злобу за столь небрежное отношение к природе. Не подумайте, я не защитник белых тигров и деревьев, мне абсолютно по барабану, что синехвостые тропические кровососущие черви оказались на гране вымирания из-за преступной вырубки лесов корпорациями. Но это же ваш ебаный бизнес, блять. Люди, в большинстве своем, летят на Гоа не ради дозы кетамина или дешевого паленого джина, их привлекает красивая природа, которую вы, тупые грязные ублюдки, поганые вшивые обезьяны, превращаете в свалку. Не все люди - чертовы индийцы, не всем нравится лежать на пляже в окружении объедков и говна.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;пляж в Арамболе, Гоа заставлен лежаками&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/goa_beach.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Масло в огонь подливают профессиональные &amp;ldquo;русские&amp;rdquo;. В кавычках, потому что это скорее собирательный образ русскоговорящего туриста на Гоа, чем граждане РФ. Молодежи на этом пляже и в это время года было совсем немного, скорее, семейные пары за 30, где женщины еще не успели обзавестись потомством, но уже примеряли на свою фигуру безобразное платье из жировых отложений разной степени тяжести, а обгоревшие, багровые аки вареные раки, мужья вываливают безобразное пивное пузо на солнце, пополняя его запасы утренней дозой дешевого индийского алкоголя. Черт с ним, я сам не атлет, но со всех сторон слышится звучный мат, используемый в качестве прилагательных, существительных и междометий. Ходят такие семьи компаниями с себе подобными, громко обсуждая, кто как бухал и как смешно Андрюша прямо на себя весь батл вискаря выблевал. Индийцы, обладая тонким предпринимательским чутьем, пооткрывали везде алкогольные магазины и торгуют паленым джонни вокер в промышленных масштабах, в меню, что кардинально отличает Гоа от остальной Индии, из 50 коктейлей только пара безалкогольных, на пляжах ходят подозрительного вида личности и предлагают дунуть или носом по дорожке пройтись, куча надписей переведена на русский, иногда механическим надмозгом гуглотранслейта. Все тебя зазывают ломаным &amp;ldquo;priviet zakhodi moj magazin drug&amp;rdquo;. Эта составляющая отдыха на Гоа отталкивает и вызывает неподдельное отвращение.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Мой вердикт таков: если хотите отдохнуть от суеты Индии после двухнедельного путешествия, то Гоа - идеальный вариант. Дешевый перелет, дешевое жилье, дешевое еда и развлечения. Но вы полный кретин, если вдруг решили поехать в Индию исключительно ради этих загаженных пляжей - можете дождаться лета и сходить на Днепр в качестве бюджетной альтернативы. Природа тут еще осталась и старается по мере своих возможностей убирать за людьми приливами и отливами, но, если почитать отзывы отдыхавших в этом же месте даже каких-то 5 лет тому назад, то можно понять, что с каждым годом Гоа все больше становится похожим на континентальную Индию - грязь, мухи, говно и услужливая дешевая мимикрия под приезжих. Никакого ощущения bounty или getaway тут уже не осталось.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;kuala-lumpur&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#kuala-lumpur&#34;&gt;Куала-Лумпур&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Столица Малайзии, если кто не знал, стала пристанищем для двух уставших от индийской суеты тел ровно на одни сутки. Понять, что из себя представляет город, а уж тем более страна за 24 часа смог бы только знаток из телевизионной игры интеллектуалов против пенсионеров из глубинки России. Но я хрустальных сов в руках не держал, поэтому расскажу лишь общие впечатления и очень кратко. Вам и так можно медаль на грудь вешать, раз вы сюда смогли дочитать. Серьезно, я бы уже написал tl;dr и забил. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;башни Петронас днем&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/petronas_towers.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Куала-Лумпур очень похож (или похожа, я не знаю) на Гонконг в котором машины победили человека. И я сейчас не пересказываю сюжет Терминатора, все намного банальней, передвигаться пешком по мегаполису абсолютно невозможно. Тут, как и в Индии, совсем нет тротуаров, но вместо шумных улочек малайцы построили многоуровневые автомобильные развязки. Доходит до абсурда - иногда чтобы продвинуться на 100 метров приходится брать такси, потому что хрена лысого вы перейдете через эстакаду на 6 полос с отбойниками. Я не люблю такие города. Невозможно прочувствовать город, сидя в машине или проезжая его внутри вагона метро. Моя девушка бывала в столице Малайзии и до этого. И тут мы с ней сошлись во мнениях, что случается крайне редко, - все достопримечательности сводятся к просмотру знаменитых башен Петронас, пещер Бату и посещению зоопарка, который, опять таки цитата &amp;ldquo;значительно уступает сингапурскому аналогу&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;пешеры Бату&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/batu.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но город приятный, после описанного выше полуострова тут просто отдыхаешь. На улицах совсем никто не спит, туалеты подключены к центральной системе канализации, а не сливают фекалии прямиком вам под ноги. Правда, город немного скучноват и грешит изобилием однотипных бетонных зданий с ровными формами. Повсюду, как и в остальных странах экономики азиатского дракона, кипит круглосуточная стройка новых торговых и бизнес центров, везде снуют индийцы и китайцы в касках. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;внутри знаменитых малайских пещер Бату&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/batu_2.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Куалцы или лумпуряне, если позволите так называть столичных малайцев, европеизированы, хотя и чуть меньше своих собратьев из Гонконга. Все спешат по своим делам, никто не пялится на вас только потому что вы белее остальных пассажиров автобуса, красота. В самой Куале туристов из Европы визуально очень мало, что с лихвой компенсируется приезжими гастарбайтерами  разных цветов и оттенков из соседних стран. Местные на английском говорят неплохо, азиатский акцент в тысячу раз понятней индийского. Люди отзывчивые и стараются вам помочь, хотя в стране, на секундочку, 60% населения исповедует ислам. Но ислам тут просвещенный, с человеческим лицом: никто никого палками на площадях не бьет, женщины ходят без экипировки ниндзи и не боятся карательного дождя из камней, да и за употребление алкоголя за ребро над городской стеной вас не подвесят. Это я вам рассказываю для создания контраста между индийским или пакистанским радикализмом (а ведь бывает еще хуже) и мирной религией, которая абсолютно спокойно соседствует, а может даже чем-то позитивно дополняет светское общество Малайзии.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;внутри знаменитых малайских пещер Бату&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/kl_heritage.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В свое время тут остановились португальцы вместе со своим флагом и флотом, но следы их пребывания тщательно скрыты новомодной архитектурой. То ли португальцы не увлекались строительством, предпочитая жить на кораблях с пушками, направленными в сторону побережья для стимулирования гостеприимства местного населения, то ли малайцы стесняются показывать свое колониальное прошлое, но о факте исторического присутствия европейцев тут напоминают лишь пара зданий и латиница, которая используется для локальной письменности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для въезда на срок до 30 дней никакие визы вам не нужны. Пограничник даже не посмотрит на ваше лицо, проставляя штамп в паспорт. А у некоторых иностранцев берут отпечатки пальцев, проверяют билеты, вычитывают документы. Мне страшно представить, какие гадости они заставляли делать Украину чтобы подписать подобное соглашение о безвизовом въезде, бедная девочка. О Малайзии можно говорить очень много, но я не буду, пускай и достаточно наслышан. Небольшая ремарка и совет - если хотите смесь тусовок и хороших пляжей, то Лангкави станет достойной альтернативой Гоа. Местные как-то более к чистоте приучены, это даже по улицам чувствуется. Да и фотографии знаменитого малазийского туристического острова больше походят на пейзажи из известной всем детям (по крайней мере, я на это надеюсь) книги Даниеля Дефо, чем коммерционализированные, испещренные топчанами и сифуд жральнями, замусоренные берега Индии.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;райский пляж острова Лангкави в Малайзии&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/kl_heaven.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сразу же ощущается разница в ценах. Транспорт, питание и проживание стоит в 5 раз дороже соседней страны, но не катастрофически. Я бы даже сказал, что цены раза в полтора пониже киевских. В Куале я был вынужден обратиться к доктору из-за затянувшегося бронхита, так весь осмотр в частной клинике вместе с огромной сумкой лекарств обошелся в 50 долларов, это крайне мало даже по украинским меркам, обычно столько просаживаешь в аптеке на витаминки, подхватив банальный насморк. Но чего-то мы совсем к пенсионным темам съехали. Так и до обсуждения коммунальных льгот недолго осталось.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;башни Петронас днем&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/petronas_night.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Башни Петронас, будучи обычными небоскребами, поражают. Особенно ночью. В 90х, как сейчас помню, у меня была подаренная родителями энциклопедия производства популярного тогда издательства Росмэн, что-то про большие дома, так вот, там была здоровенная картинка только что возведенных, а может даже еще не законченных башен. Их пафосно называли современным чудом света, торжеством мысли человека. Потом были несколько фильмов, где плохие парни стреляли в хороших в галерее-переходе между двумя зданиями. В любом случае, башни лично для меня стали какой-то несбыточной мечтой детства. И наконец-то я их увидел своими глазами. Им далеко до рекордов по высоте, но очень красивая архитектурная форма и подсветка, а также отсутствие соседних небоскребов, закрывающих вид, создают непередаваемое ощущение, особенно когда стоишь у подножия. Обычно все эти высокие небоскребы красиво выглядят только с высоты, а их основание представляется обычным бетонным кубом со скучным мраморным лобби. Но не в случае с Петроносами, короче, это сложно объяснить, но не зря же вполне заурядный по архитектурным характеристикам небоскреб стал знаменитой на весь мир визитной карточкой Куалы-Лумпур. Я с ходу еще только Бурдж Халифа и Эмпайер Стейт Билдинг назову.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;singapur&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#singapur&#34;&gt;Сингапур&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Я, между нами, девчонками, больше люблю современные многомиллионные мегаполисы, чем чудеса природы. Что такое Большой Каньон или водопад Виктории если не банальная случайность? Одна горная порода по стечению беспричинных обстоятельств проявила меньшие коррозийные свойства, чем окружающий ее грунт. А что такое горы? Упрямая тектоническая плита, которая не смогла поделить свободное место со своей соседкой. Совсем другие эмоции испытываешь, ощущая силу человеческой мысли, которая формирует ноосферу из книг, которые еще 30 лет назад писались полусумасшедшими футуристами, а сейчас стали реальностью и ее можно даже потрогать руками. Если честно, то я лукавлю - никакой особой, поражающей воображение природы за всю свою жизнь я и не видел, но следующее запланированное большое путешествие, не буду пока говорить куда, призвано перевернуть эту часть моего мировоззрения, так что, кто знает. Может в следующем посту я буду воспевать поросшие тропическими джунглями склоны крутой горы, презрительно отзываясь о скучном бетоне без души. Но мы отвлеклись.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;бизнец центр Сингапура&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/sg_bay.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После прилета в Сингапур попадаешь в самое настоящее будущее. После прилета в Сингапур из Индии внезапно оказываешься на планете HD 75732 в созвездии Рака, где умные человекоподобные гуманоиды научились жить в гармонии с природой и создали идеальное общество. Бывшая британская колония до 60х годов прошлого тысячелетия была вполне заурядной задницей третьего мира с нищетой, хибарами у моря, дикой коррупцией и рыбаками. За счет последних преимущественно и существовали. Внезапно, в 1959 абсолютно демократическим путем к власти приходит партия реформистов во главе с Ли Куан Ю, который и объявляет, что следующие 30 лет будет пиздец тяжело, но потом станет охуеть хорошо. Казалось бы, никаких отличий от наших с вами политиков за исключением того, что через 30 лет на самом деле стало хорошо, да так хорошо, что не только держит до сих пор, но и становится только лучше. Сингапур превратился в финансовый и, что удивительно, производственный центр как Азии, так и всего мира, занимая территорию меньше площади города-героя Киева.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;живой минипарк в аэропорту Сингапура&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/sg_airport.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;О том, что что-то тут не так, начинаешь подозревать, приземлившись в аэропорту. Слишком в нем комфортно, ковровое покрытие на полу, повсюду разные инсталляции и уголки живой зелени - минипарки с водопадами прямо в здании терминала, абсолютная тишина и покой за которым наблюдает десяток камер с потолка. Аэропорт тут выступает собирательным образом города, весь Сингапур и правда построен из комфорта, зелени и камер слежения. Продолжаешь удивляться, сев в такси. Я впервые ехал на машине с двигателем на водороде и полностью цифровой приборной панелью, а за окном проносились аккуратные эстакады, парки, поля для футбола, гольфа и чего-то еще. Под лобовым стеклом у водителя периодически загоралась надпись на неизвестном мне устройстве из которого торчала обычная кредитная карта. Многие дороги в Сингапуре платные и, чтобы не создавать заторы перед шлагбаумами и будками продажи билета, стоимость проезда снимается непосредственно с вашей карты при проезде над специальными рамками. С нее же моментально списываются и штрафы, если одна из камер зафиксировала превышение скорости. Никаких вам судов или уважительных причин вроде рожающей жены или умирающей тещи. Аналогичная система внедрена и в Дубае, а может и где-то еще, но все равно меня такие технологические штуки в управлении города просто дико заводят. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;улица китайского квартала Сингапура&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/sg_chinatown.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Перемещаться по городу лучше всего пешком, если вам посчастливилось жить в центре. Нам повезло и на AirBNB мы сняли &lt;a href=&#34;https://ru.airbnb.com/rooms/692762&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;отличную комнату&lt;/a&gt; у милой девушки Сары прямиком в сердце чайнатауна. Сингапур - единственный город на моей памяти, где поездка на метро занимала больше времени, чем пешая прогулка на аналогичную дистанцию. На самом деле, просто так совпало, неудобные пересадки, но ходить по городу крайне приятно. Широкие тротуары, пешеходные переходы и светофоры, водители, уступающие дорогу, все почти как в сказке - иди себе и крути головой, рассматривая огромный парк, который разбили на 20м этаже небоскреба. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;парк в небоскребе Сингапура&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/sg_sspark.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Разве что жаркий и влажный климат накладывает свой отпечаток, но после Индии было уже не привыкать. О комфортных автобусах производства Mercedes, RFID метках вместо проездных в метро я даже рассказывать не буду, я думаю, вы уже поняли, что в Сингапуре нет и не может быть чего-либо плохого в сфере обслуживания населения. Комфорт человека тут является неоспоримым законом и ставится превыше всего. Пару слов насчет такси. Сражаясь с болезнями всех мегаполисов - пробками и смогом из выхлопных газов, в Сингапуре ввели огромные налоги на автомобиль, поэтому машину тут может себе позволить лишь сливки общества. Старых машин на улицах нет, зато всяких бентли, роллсройсов и прочего подобного тут как грязи. Население особо не расстроилось, ведь в любую часть страны можно добраться на метро или на автобусе по смешной для местных цене. Но вот такси тут нарасхват. Вечером словить машину невозможно, никаких служб заказа или стоянок в центре города мы не нашли. Но пробок и смога действительно нет, а на светофорах центральной улицы в час пик собираются автомобилей 5-7 с каждой стороны. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;интенсивность дорожного движения в Сингапуре&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/sg_traffic.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сингапур, как и Гонконг, удивляет отношением людей к природе и анти-рациональностью. Даже в центре города есть районы, покрытые густым лесом. И там никто ничего не строит несмотря на то, что Сингапур ведет сложную войну с морем, отвоевывая песком все новые и новые куски суши для строительства очередных развлекательных центров, зеленых парков и небоскребов. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Говорят, что весь город построен с учетом правил фен-шуя. Именно поэтому в нем царит порядок и процветания. Не берусь спорить, с китайской философией я не знаком, правда думаю, что причина помимо загнутых крыш и правильно направленных окон состоит в полностью побежденной железной хваткой коррупции, тотальной декриминализации общества, смертной казни за серьезные преступление (лидируют в этой области, чем и гордятся), огромных штрафах и тотальном контроле за поддержанием правопорядка. Если это все является частью фен-шуя, то мне кажется, что я нашел идеальное решение всех проблем для Украины. Вместо баррикад на Майдане нужно начать строить пагоды, так глядишь и все остальное нормализуется. Грустная шутка, ага.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;станция сингапурского метрополитена&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/sg_subway.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сингапур - дорогая страна. И тут я уже не буду сравнивать ее с Индией, потому что за цену среднего сингапурского обеда на двоих в индийской глубинке можно было бы купить здоровую женщину с неплохими зубами. Один местный доллар примерно равен одному доллару США, при этом его покупательная способность значительно ниже. За посредственный ужин у канала вы отдадите около 80 баксов. И &amp;ldquo;посредственный&amp;rdquo; - я еще очень демократично выразился. Быть может, это где-то и было написано в меню мелким шрифтом, но все заказанные морепродукты нам принесли в мерзком, тошнотном фритюре с которого почти лилось масло. Скорее всего, просто не повезло с рестораном или заказом, ведь эта часть города ночью оживает и найти свободный столик - занятие не из простых. Не будут же все эти люди приходить сюда похлебать наваристого говнеца в маслице за приличные деньги. Но не стоит думать, что сингапурцы за день проедают среднюю зарплату в Украине. Рис со сладкой свининой и чаем в китайском квартале за пластиковым столиком обойдется вам всего 5 долларов. Это еще одна особенность этого города-страны - огромное количество кафешек и ресторанов разных кухонь и цен. Физический труд тут полностью проиграл интеллектуальному, а потому по вечерам, вместо поедания доширака перед телевизором с чемпионатом России по футболу, у моря собираются инвестиционные банкиры, члены совета директоров хедж-фондов и брокеры, съезжаясь на самых дорогих машинах в элитные рестораны, и попивают себе мирно пиво, сняв галстуки и закатив рукава шелковых рубашек.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;набережная сингапурской бухты&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/sg_bayfront.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Европейцев тут очень много. Если брать центр города, то точно не меньше 70% от всей толпы. Ли Куан Ю быстро понял, что для благосостояния страны нужно обеспечить благосостояние крупных компаний-инвесторов, поэтому в Сингапуре представлены штаб квартиры крупнейших игроков на финансовом рынке, а в торговых центрах десятки известных магазинов торгуют всякой брендовой еботней. Чемпионы в создании ублюдошества вроде Луи-Виттона имеют даже отдельные здания для своих кунсткамер. Прямо разгулье для тератологов. Примечательно то, что богатство тут не отделено Берлинской стеной от обычных людей, как это происходит в странах нашей с вами полосы. Терраса элитного ресторана находится на обычной проходной улице, в знаменитый отель города можно зайти и погулять без малейших проблем, дорогие магазины хоть и выглядят пафосно, но никакого фейсконтроля или презрительного взгляда охранника вы не заметите, а ребята, подъезжающие к входу в торговый центр на ламборжини, отдают ключи парковщику и просто сливаются с толпой туристов и китайцев без сопровождения шкафов-телохранителей. Тут уровень жизни даже обычного населения настолько высок, что богатство считается обыденным делом. Никто не навязывает тебе комплекс стыда за твое благосостояние, как это происходит в станах СНГ, Европы или в США.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;сингапурский мост в виде молекулы ДНК&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/sg_dnabridge.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для полного знакомства с Сингапуром с головой хватит 3х дней. В первый обязательно поезжайте на Сентозу, это такой остров развлечений с парками, ресторанами, аттракционами. Разве что без блекджека и шлюх. Два оставшихся можно посвятить прогулкам по городу. Никаких особых достопримечательностей вроде храмов или замков тут нет. Не забывайте, что Сингапур долгое время был провинциальной деревней в бухте которой в разное время ставали на якорь британцы, португальцы, японцы и малайцы. На вершине холма сохранился Fort Canning - бывшее укрепление, служившее администрацией британским гостям. Карабкаться туда в душном климате очень долго и мучительно, а само здание представляет из себя посредственный колониальный особняк, превращенный в элитный отель. Рядом с фортом есть церковь, куда колонисты спускались замаливать грехи, а от нее по набережной вдоль канала тянется улица старой колониальной застройки. Вот и все, что осталось сингапурцам от страницы совместной историей с некогда великой империей Ее Величества. Но не стоит забывать, что люди едут в Сингапур не за стариной, которой по всему миру и так кучами разбросано, туристы приезжают в город будущего. И тут вас страна точно не разочарует.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;система охлаждения воздуха на улицах Сингапура&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/sg_streetac.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Давайте построим навес из стекла над целым районом, а под ним повесим кондиционеры чтобы просто охлаждать улицу? Охуеть мы придумали, давайте, молодцы! Давайте украсим набережную сложными геометрическими фигурами и шизоидальными скульптурами современного искусства? Круто, уже тащим все самые ненормальные штуки! Не можем сообразить, в форме чего же нам построить мост? А давайте захуярим его в виде молекулы ДНК! Нам нужен дендрапарк, но как бы так хитро выебнуться, чтобы люди сюда фотографироваться со всего мира ездили? Огромные железные деревья, обвитые лианами и воссоздания всех климатических поясов в крытом огромным куполом павильоне размером с пару-тройку футбольных полей. Конец ноября, рождество совсем на носу, как показать всем, что нам не чужды европейские традиции? Давайте красиво нарядим весь город в новогодние игрушки, пускай и в тридцатиградусную жару, а на побережье сделаем выставку из 50 елок, каждую из которых украсил в разных стилях отдельный спонсор. Сингапурцы не привыкли размениваться на мелочи. Огромные фонтаны, крутые зоопарки, великолепные аллеи вдоль набережной. Все новое, чистое, а строится так быстро, что гуглокарты не успевают обновлять спутниковые снимки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;инопланетный парк Сингапура&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/sg_parkbay.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Непременно побывайте в зоопарке. На огромной площади живут тысячи видов зверей, отделенные от посетителя лишь естественными преградами вроде поваленного дерева или канала с водой. Некоторые же, вроде павлинов, бабочек или карликовых лосей размером с худую кошку, бегают по тропинкам вместе с вами. Несмотря на все усилия проектировщиков и строителей, пытающихся разнообразить ландшафт и вольеры животных, через пару часов это надоедает. Зато, побывав в сингапурском зоопарке, вы можете смело сказать, что видели каждую тварь, проживающую на планете Земля.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;выставка новогодних елок в центре Сингапура&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/sg_chtree.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сердце нового города - набережная. Прямо над открытым морем величественно стоит один из самых известных отелей в мире - Marina Bay Sands. Под ним расположен крупнейший торговый центр, в котором представлены все знаменитые бренды шмотья и аксессуаров. Я же говорил, в Сингапуре на мелочи не размениваются. Каждый вечер у подножия башен происходит лазерное и проекционное шоу. Помните, я рассказывал про Гонконг, мол скучная хуйня, трата времени и все такое. Сингапурский вариант в сотню раз круче и интересней, огромные проекторы проецируют изображения на водную пыль, создаваемую фонтанами в заливе. Отличный трехмерный звук, зрителей веселят дымом или миллионами мыльных пузырей, а у постановки есть сюжет. Быть может, сценариев там несколько, но нам показывали про воду, которая - источник жизни и денег в местной философии. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;вид на ночной Сингапур с высоты&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/asia/sg_nightview.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Фонтанов в Сингапуре много, примерно как и денег. Символ страны, Мерлион, - лев-русалка, которого рвет мощным потоком воды, смотрит на роскошь Marina Bay и космические пейзажи Gardens by the Bay и думает: &amp;ldquo;охуеть мне повезло быть символом такой богатой и процветающей страны, ведь мог же стать идолом Бирмы, Камбоджии или Восточного Тимора, не приведи Будда&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;posleslovie&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#posleslovie&#34;&gt;Послесловие&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Я бы мог еще много рассказывать, но пора и честь знать. Я уверен, что немногие выдержат столь массивный объем информации в моем, признаю, пизданутом стиле изложения, но я никогда не позиционировал свой бложик как СМИ или образовательный портал. Это просто холодильник в морге моих воспоминаний, которыми я, мои дорогие друзья, могу поделиться с вами.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кажется, вернувшись из Индии и Сингапура, я привез с собой помимо магнитов на холодильник еще и впечатления на всю оставшуюся жизнь, может даже внукам достанутся обноски. Несмотря на столь красочно описанные ужасы, ничего страшного с нами не произошло. И я пишу это, выждав все инкубационные сроки. Шутка. Да, местами было сложно, непривычно, но весь кайф поездок в Азию именно в том, что это абсолютно другой мир. Вы можете поехать в Чехию, откушать гуляш с кнедликами, запивая все это пивом, но, стоя на Карловом мосту, вглядываясь в безмолвные воды Влтавы, вы будете обычным европейцем, окруженным такими же европейцами с теми же культурными традициями, мировоззрением, даже внешностью, пусть и живущими в красивом городе древней страны с богатейшей историей. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В Азии, даже в максимально европеизированном Сингапуре, вас не будет покидать ощущение, что вы на другой планете, где все неправильно. И именно за этим чувством сюда и нужно ехать. И езжайте обязательно, жирной жопой своей стул протираете, читаете хуйню всякую в интернетах, время свое переводите. Встали, блять, купили билеты и полетели говно месить в Бангладеше. Спасибо за внимание.&lt;/p&gt;
			</content>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>https://www.mindcollapse.com/blog/despair.html</id>
			<updated>2013-08-25T00:00:00Z</updated>
			<title>Безысходность Windows Phone 8</title>
			<link rel="alternate" href="https://www.mindcollapse.com/blog/despair.html"/>
			<content type="html">
				&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Безысходность Windows Phone 8&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/header.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Так получилось, что я стал обладателем телефона Nokia Lumia 720, продаваемого с последней на сегодняшний день версией Windows Phone 8. И вот прошло 2 долгих дня. Нет, пускай это и не было отчаяние в полном понимании слова, скорее какое-то чувство безысходности и внутренней пустоты. Это, знаете ли, как прийти на встречу одноклассников и узнать, что твой лучший друг детства решил связать жизнь с музыкой, поступив в консерваторию по классу баяна. Вроде вот он сидит перед тобой, молодой, цветущий и радостный, полный жизни, но ты уже представляешь его в холодной комнате с тусклым светов, везде разбросаны пожелтевшие от времени ноты, а сам он, сутулясь и поеживаясь от осеннего промозглого вечера, ютится на единственной в доме табуретке, достает худыми костлявыми пальцами с синюшными суставами из железной банки бычков в томате и отправляет их в редкозубый рот, закусывая водку, купленную на последние деньги от продажи немецкого фамильного музыкального инструмента. Простите, долго не писал, должен был выговориться, дальше постараюсь как можно больше по делу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;К Nokia у меня нет никаких претензий. Я даже не буду пытаться, следуя моде, пнуть их. Это так же низко, как если бы Рон Джереми или Рокко Сифреди специально приехали в Китай поиздеваться над беднягами, все и так все понимают. Тем более, сделан телефон очень хорошо - он тонкий, он цельный, экран при сравнительно низком разрешении выглядит потрясающе. Я не очень сведущ во всех этих терминах, но, насколько мне известно, IPS матрица - то, что обычно маркетологи пишут крупными буквами на коробках и рекламных буклетах, добавляя нули в конечную цену. Очень хороший черный цвет, я впервые вижу, что ночью в полной темноте черные элементы UI, которых в WP8 очень много, совсем не светятся, создается впечатление, что плитки рабочего стола (или как это сейчас называется) парят в воздухе. Да, пускай камера оставляет желать лучшего, по каким-то физическим членомерам Lumia 720 немного не дотягивает до лидеров среди себе подобных, но, ребята, этот телефон стоит 2100 грн. (что-то около 260 USD). Я жутко отстал от жизни, смартфоны мне перестали быть интересны с того момента, как от гонки функциональности все (и Apple в ряду первых) перешли к соревнованию &amp;ldquo;нарасти себе побольше ядер да залепи экран пошире, сделав похожим на тысячи подобных устройств&amp;rdquo;, но 3 года тому назад я за такие же деньги &lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/blog/222.html&#34;&gt;купил&lt;/a&gt; одну из своих прошлых Нокий. И это лучший способ прочувствовать прогресс, закон Мура в руку не положишь и в деньгах не посчитаешь, а тут вот оно все, наглядно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но давайте все же перейдем непосредственно к теме Windows Phone 8. Я вам так скажу, появись эта ОС в 2007 году, то скорее всего в ваших керамических и алюминиевых айфончиках вместо папок на рабочем столе плавали бы разноцветные плитки, а какой-то абстрактный Samsung в своем абстрактном Galaxy S4 кастомизировал бы стандартный наборщик номера в WP8 так, чтобы он там следил за глазами или пульсом, или какой они хуйней в своих Кореях занимаются. Но этого не произошло - ребята из мобильного отдела Microsoft были заняты поеданием клея ПВА или детскими раскрасками, кто знает. Поэтому сейчас андроид мимикрирует под iOS, iOS мимикрирует под непонятно что, а Windows Phone в этом противостоянии выглядит колясочником на забеге глухих параолимпийцев.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Далее я буду пытаться снабжать рассказ скриншотами. Все начинается рабочим столом, которых тут, по сути, целых два. На первом расположился тот самый &lt;a href=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/112164_wp_ss_20130825_0004.png&#34;&gt;рай таджика&lt;/a&gt; - десятки разноцветных мигающих, ездящих разноразмерных плиток, а на втором - &lt;a href=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/51497_wp_ss_20130825_0012.png&#34;&gt;алфавитный список&lt;/a&gt; приложений. И тут мы сталкиваемся с первой проблемой, пусть не фактической, но вы поймете, почему это так важно чуть ниже. Microsoft разрешают менять цвет этих плиток. Неебаться кастомизация, которую зачем-то обозвали themes. Вот в Winamp 2 во времена моей молодости были настоящие themes, а тут блять цвет бекграудна разрешают поменять, охуеть теперь, настрою все под себя, буду такой сидеть гордый, всем рассказывать! Но в MS решили, что пользователь слишком туп чтобы давать ему возможность возить пальцем по палитре, подбирая красивый оттенок - вам доступны лишь &lt;a href=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/13464_wp_ss_20130824_0002.png&#34;&gt;пресеты&lt;/a&gt; среди которых вы можете найти знаменитые цвета: &amp;ldquo;хипстерская горчица&amp;rdquo;, &amp;ldquo;холициститная желчь&amp;rdquo;, &amp;ldquo;голубая лагуна&amp;rdquo;, &amp;ldquo;помада провинциальной шлюхи&amp;rdquo;, &amp;ldquo;те самые дни&amp;rdquo;, &amp;ldquo;волосы Кейта Флинта&amp;rdquo;, &amp;ldquo;кислотный желток&amp;rdquo;, но нет ни одного &amp;ldquo;нормального&amp;rdquo; цвета, который бы подходил сдержанному имиджу человека в костюме, который в ходе переговоров положил этот свой телефон на стол. Да, я знаю, это звучит несерьезно и смешно, но вот андроид в большинстве своем выглядит нейтрально или юнисекс - как вам угодно, айфон в темном исполнении давно заменил блекберри для нового поколения яппи, а цветовая палитра WP мне напоминает девятиклассницу, которая специально одевает какую-то латексную фиолетовую юбку, красит ногти в лимонный цвет, а глаза подводит зеленым карандашом, выражая таким образом свой социальный протест. При этом, есть &lt;a href=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/56923_wp_ss_20130824_0003.png&#34;&gt;программы&lt;/a&gt;, которые класть хотели на какие-то там пользовательские предустановки (да что этот мудила вообще понимает?) и показывают свои плитки в цветах, заданных разработчиком. Цветовой винегрет, короче.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кастомизация - вообще конек Windows Phone 8. К примеру, вам доступны аж &lt;a href=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/33518_wp_ss_20130825_0001.png&#34;&gt;3 режима яркости&lt;/a&gt; - low, medium, high. Что мешало им сделать ползунок с хотя бы 10 шагами градации - лично для меня остается загадкой, но даже low уровень достаточно яркий для чтения ночью. Почтовый клиент, который всегда был гордостью MS, тоже представляет собой невнятный обрубок функционала. К примеру, я не могу настроить чтобы адрес исходящей почты не совпадал с imap логином - у меня все мои почтовые адреса привязаны к gmail аккаунту и использовать alias-ы не представляется возможным, даже в iOS есть такая мелочь. Нет настройки &amp;ldquo;всегда показывать картинки в письме&amp;rdquo;, приходится каждый раз &lt;a href=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/86276_wp_ss_20130825_0002.png&#34;&gt;зумить&lt;/a&gt; его и кликать на любую картинку, после чего загружается не именно она, а все. Нет возможности быстро отметить письмо как спам, есть отдельная вкладка urgent, но я так и не понял, как туда попадают письма. На самом деле, все спорные опции интерфейса в iOS и особенно в Android продублированы чекбоксами для их включения и отключения, но в Microsoft решили пойти своим путем &amp;ldquo;мы лучше знаем&amp;rdquo;. Нет, не лучше, нет, не знаете. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Второй рабочий стол или &lt;a href=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/51497_wp_ss_20130825_0012.png&#34;&gt;алфавитный список программ&lt;/a&gt; - одно из самых больших заблуждений ребят из Редмонда. В их представлении, типичный пользователь WP8 - даун, который сам не может самостоятельно выбрать цвет или уровень яркости, но при этом должен помнить, как именно назывался клиент для распознания QR кодов, календарь месячных, книга рецептов кошерной шаурмы и прочее. &amp;ldquo;Но ведь можно перенести все на первый рабочий стол, сделав из него плитку&amp;rdquo; - возразит возмущенный microsoft certified professional и будет абсолютно прав. Да, можно, но есть программы, которыми пользуешься раз в год, зачем засорять ими основной экран? В Microsoft почему-то решили, что пользователь запоминает не иконки, а имя программы, именно ему везде отдается основной акцент. Вот и получается, что после установки какого-то софта приходится скролить пальцем, вспоминая, как звалась та подушка-перделка, а не просто перейти на последний экран, где будет узнаваемая иконка из AppStore, да еще и с флажком New - слишком просто для пользователя виндовс, ему все эти условности совсем ни к чему. И да, если у меня языком телефона выбран английский, пусть и при выборе региона Россия (а по-другому тут никак, в их UI и английские надписи с трудом помещаются, а вот русские аббревиатуры вообще урезаются до трети слова), но имя программы на русском, то &lt;a href=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/53044_wp_ss_20130825_0003.png&#34;&gt;алфавитная группировка&lt;/a&gt; будет возможна только по латинским буквам. Все недоязыки попадут в отдел &amp;ldquo;понаехали тут&amp;rdquo;, отмеченный глобусом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Тю, какие мелочи&amp;rdquo; - скажите вы. Хорошо, давайте переходить к по-настоящему раздражающим вещам. Первая и основная претензия - статус бар. И снова мы сталкиваемся с ситуацией, когда в штаб квартире Microsoft опросили десять фокус групп пенсионеров и домохозяек, которые однозначно ответили, что им совсем не важно: показывается ли уровень батареи, сигнала сети, статус подключения к Wi-Fi или нет. И ебаные гении решили &lt;a href=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/104518_wp_ss_20130825_0005.png&#34;&gt;скрывать все по умолчанию&lt;/a&gt;. Сама зона статусбара никуда не делась (оправдать такое решение экономией места не получится) - в правом углу там всегда отображается время чтобы пенсионер из Алабамы смог успеть на свой сеанс колоноскопии, а остальные иконки состояний доступны только лишь при тапе пальцем на зону статусбара, &lt;a href=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/105843_wp_ss_20130825_0006.png&#34;&gt;появляются&lt;/a&gt; они на минуту и снова исчезают. И с этим еще можно было бы жить, если бы в некоторых приложениях статус бар совсем не прятался. Вот я &lt;a href=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/318096_wp_ss_20130825_0007.png&#34;&gt;зашел&lt;/a&gt; в неофициальный клиент инстаграма и статус бар просто пропал. Как мне понять, загружается ли моя фоточка еды или ног через медленный 2G, съедая деньги на счету, или же через быстрый Wi-Fi? Все просто, выйти на основной экран, где нужно тапнуть на статусбар, правда это прервет загрузку - фоновые задания тут выполняются достаточно специфично. Проблема отдельно взятой программы? Жалкое оправдание отсутствия strict UI design guidelines. И да, в браузере статусбар тоже уходит погулять.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вся операционная система пропитана каким-то нездоровым духом маразма. К примеру, если не считать боковых полосок громкости, разблокировки (кому блять пришло это в голову) и спуска камеры, у нас есть 3 основные сенсорные кнопки на передней панели - назад, на рабочий стол и поиск. Айфон с меньшей диагональю обходится и одной, ну да ладно. Самый абсурд - кнопка поиска с значком лупы, которая открывает браузер с стартовой страничкой Bing или Google по выбору. Это что вообще за бред? Я ожидал подобие spotlight с поискам по письмам, сообщениям, контактам, закладкам, события, установленным приложения - это просто критически необходимая вещь, учитывая текущее печальное состояние интерфейса. Но нет, открывается даже не какое-то там приложение для поиска, а просто браузер (о нем мы еще поговорим чуть позже) с мобильной версией поисковиков. Зачем вообще тогда делать приложения для карт, музыки, анонсов фильмов в кинотеатрах и тому подобное? Ведь можно банально сделать чтобы по нажатию на иконку карт открывался IE c веб версией Google Maps, кликнули на иконку музыки - загрузился сайт с каким-то флешплеером, зато очень просто и быстро делать, чо.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вся инфраструктура, как внутренняя, так и новомодная - облачная, сырые, при чем это выражается даже не в дизайне, а в критической функциональности. Вот банальная вещь, с которой я столкнулся - при попытке купить приложения их Store слал меня куда подальше, показывая только &lt;a href=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/62552_wp_ss_20130824_0001.png&#34;&gt;стандартную отписку&lt;/a&gt; и код ошибки. И ладно я, погуглил и нашел решение на одном из &lt;a href=&#34;http://forums.wpcentral.com/windows-phone-7/191155-marketplace-down-c101a006-error.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;форумов&lt;/a&gt;, ошибка была датирована аж 2012 годом, а что делать домохозяйкам и молоденьким девочкам? Ну что это за пиздец вообще такой? Чтобы устанавливать приложения из их Store, мне зачем-то надо было завести аккаунт в Xbox Live, согласиться с пользовательским соглашением, но это нигде не написано и я должен был догадаться об этом сам, взглянув на код ошибки c101a006. Ах точно, вот же оно, во втором нолике все объясняется, ясно понятно, как я вообще могу придираться. Сам Store тоже ужасный, если что. Давайте, расскажите мне, как вы посмотрите список приложений, которые вы купили, а я послушаю. Рассказали? А теперь давайте вместе поищем программы, которым вы разрешили доступ к вашей телефонной книге или к определению местоположения. Спрашивать приложения то спрашивают, а вот найти где-то список и там дропнуть доступ возможным не представляется. В WP8 напрочь отсутствует single sing-on функционал, это когда вы в iOS добавляете твиттер и фейсбук аккануты, устанавливаете приложения и остальные программы, которым требуется доступ, просто запрашивают его через программный API. А тут ты каждый раз должен вводить свой логин и пароль. Зачем, спрашивается, я добавлял твиттер аккаунт? Ах, ну да, чтобы в телефонной книге отдельной вкладкой шли списки твитов неинтересных мне людей, ну здорово. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У меня очень старый Live ID, наверное лет 7 ему. И тут случилась крайне редкая по мнению Microsoft ситуация - я вдруг переехал в другую страну и хочу, дурачок эдакий, привязать свою европейскую кредитку к аккаунту. И что вы думаете, сделать я это конечно же не могу. Потому что Live ID намертво привязывается к стране и сменить ее никак не получится, а &lt;a href=&#34;http://support.microsoft.com/kb/2692008&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;официальный мануал&lt;/a&gt; с львиной долей иронии предлагает мне удалить старый аккаунт, создать новый, потерять все настройки синхронизации и все покупки, конечно же обнулить телефон, потому что потери облачных данных мало, надо еще и картиночки мои высокотворческие поудалять от греха подальше. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Я бы мог продолжать этот пост вечно, рассказывая про кривой мобильный IE, который как-то по-особенному рендерит сайты, произвольно &lt;a href=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/307846_wp_ss_20130825_0008.png&#34;&gt;изменяя размеры шрифтов&lt;/a&gt; избранных элементов. Он то наверное думает, что делает мне удобно, но я бы хотел сам решать, или пускай уже все зумит что ли. Да чего говорить, даже &lt;a href=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/78751_wp_ss_20130825_0009.png&#34;&gt;мобильная версия Google&lt;/a&gt;, открываемая по нажатию той волшебной клавиши с лупой, выглядит ужасно. Это же первый сайт, который должны были проверить в Редмонде, создавая новый браузер, но ребята были слишком увлечены плиточной анимацией. Я бы мог рассказать об интерфейсе, который пусть и красивый, но абсолютно не работает. Вот вам банальный пример &lt;a href=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/270217_wp_ss_20130825_0011.png&#34;&gt;скриншотом&lt;/a&gt;, расскажите мне, чем первая vega отличается от второй. Или вот &lt;a href=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/despair/117394_wp_ss_20130823_0001.png&#34;&gt;официальный клиент твиттера&lt;/a&gt;, посмотрите какую часть экрана занимает верхний тулбар при ничтожной функциональности 4х кнопок. Я бы мог рассказать про тормоза интерфейса, который тормозить не должен. Можете конечно списать это все на аппарат низшей ценовой категории, но я, как программист, вижу причину в другом. Вся многоуровневая навигация в iOS сделана с помощью UINavigationController. Вся логика там состоит в том, что parent view не destoy-ится / grabage collect-ится, пока открыт он или один из его child-ов. Поэтому при нажатии кнопки Back все работает крайне быстро, так как осуществляется переход на уже обработанный и сохраненный в памяти контрол. В WP8, как я могу наблюдать, при переходе в другое меню и возврате назад происходит n-секундная задержка, связанная с загрузкой контента (это точно, потому что на GPRS скорость возврата назад падает и в стоковых приложениях) и обработкой логики. Я тут могу ошибаться, потому что далеко не C# программист (б-г уберег), но со стороны выглядит именно так.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Остановиться очень сложно, потому что при каждом открытии меню видишь что-то новое, вырвиглазное о чем хотелось бы написать, но я попробую подвести промежуточные итоги. Microsoft со своим Windows Phone всегда будут в роли догоняющих и на таких позициях им просто жизненно необходимо не только предложить платформу без изъянов, но и удивить пользователя чем-то новым. Я не вижу аналогов Passbook-а, который сейчас набирает бешеную популярность в США и Европе, я не вижу конкурентов iTunes Store, я не пойму, чем плитки и алфавитный список приложений удобней хорошего стандартного лаунчера c нижним доком, группировки в подпапках или концепции виджетов из Samsung Galaxy S4 и прочих андроидофонов, мне неизвестны преимущества WP платформы над существующими решениями на iOS и Android, я не пойму, почему человек, проходящий в одном торговом центре мимо эпплостора и магазина нокии зайдет в последний и потратит свои кровные 700 долларов на топовую люмию с 41 пикселями в камере, а не на айфон или андроидофон, который есть у его соседа, его жены, брата и даже у его кота. И тут вопрос даже не имиджа и раскрученности бреда, а унылости. И снова перед глазами возникает образ той девочки в сложный период полового взросления, которая, накидав себе на морду яркий макияж, решила, что так она выделилась из толпы одноликих серых мышек и все старшеклассники теперь будут бегать за ней - нужно только подождать. К сожалению, это не работает ни в жизни, ни в технологиях.&lt;/p&gt;
			</content>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>https://www.mindcollapse.com/blog/processes-isolation.html</id>
			<updated>2012-11-05T00:00:00Z</updated>
			<title>Теория изоляции и лимитирования процессов в linux userspace</title>
			<link rel="alternate" href="https://www.mindcollapse.com/blog/processes-isolation.html"/>
			<content type="html">
				&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Теория изоляции и лимитирования процессов в linux userspace&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/processes-isolation/header.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Этот пост задумывался пояснительными комментариями к листингу готовой программы, но меня почему-то в самый последний момент попросили удалить репозитарий из гитхаба, хотя открытость кода была оговорена заранее. Вот так теория и практика в заголовке статьи превратилась просто в теорию. Впрочем, я постараюсь достаточно детально рассказать о двух основных способах изоляции и лимитирования исполняемого процесса: basic, который не требует особых знаний, пересборки ядра, а необходимый функционал уже присутствует во всех современных дистрибутивах и advanced. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Передо мной была поставлена следующая задача - написать быструю и построенную не на инструментах аппаратной или программной виртуализации среду запуска потенциально небезопасного пользовательского кода. Чтобы вам стало понятней, можете взглянуть на &lt;a href=&#34;http://codepad.org/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Codepad&lt;/a&gt; или &lt;a href=&#34;http://ideone.com/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Ideone&lt;/a&gt; - самые обычные пастебины, позволяющие собирать и выполнять написанный неизвестным Василием код, возвращая стандартный вывод процесса. Подобные задачи - не мое профильное направление, поэтому прошу меня простить, если я вдруг кое-где ошибусь в теории или буду говорить откровенные глупости.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Прежде всего, существующие решения конечно же есть. Я не буду сейчас перечислять все наколенные поделки в этой области, большинство из них написаны для своей конкретной задачи и нам не подходят. Безусловно, работающую систему можно построить на основе SELinux или AppArmor, оба проекта имеют базовую поддержку сэндбоксинга, пусть и находящуюся в состоянии &amp;ldquo;в ранней разработке&amp;rdquo; уже очень долго время. Останавливаться на этой тематике мы не будем, нас интересует свое собственное решение, информацию о песочнице в SELinux можно почитать в &lt;a href=&#34;http://danwalsh.livejournal.com/28545.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;ЖЖ&lt;/a&gt; разработчика. Про AppArmor &lt;a href=&#34;http://wiki.apparmor.net/index.php/AppArmorSandboxing&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;aa-sandbox&lt;/a&gt; тоже ничего сказать не могу, разве что синтаксис конфигурационных файлов понятней красноглазого селинукса.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Писать мы будем на сишечке. Почему, я думаю, объяснять не нужно. Почти все, что мы будем использовать, уже есть в ядре и libc. Основной алгоритм работы состоит в следующем: мы запускаем свой сэндбокс, который форкает небезопасный процесс, загоняет его в песочницу и выполняет, возвращая stdout. Делается это элементарно с помощью &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/clone.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;clone()&lt;/a&gt; или &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/fork.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;fork()&lt;/a&gt; с дальнейшим запуском через &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/execve.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;execve()&lt;/a&gt;. Для нас предпочтительным способом является использование clone(), который позволяет детально указать контекст родителя, которым мы будем делиться с дочерним процессом. Подробнее о различиях этих двух системных вызовов можно почитать &lt;a href=&#34;http://stackoverflow.com/questions/4856255/the-difference-between-fork-vfork-exec-and-clone&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;тут&lt;/a&gt;, например. Подобного эффекта можно добиться и с fork-ом, если вам так удобней, используя &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/unshare.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;unshare()&lt;/a&gt;. В частности, для изоляции процесса нам необходимы следующие &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/clone.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;битмаски&lt;/a&gt; CLONE_NEWIPC, CLONE_NEWNET (самый простой способ отрезать исполняемый процесс от сети, можно еще воспользоваться iptables c ipt_owner), CLONE_NEWNS (это нам понадобится чуть ниже, когда мы дойдем до cgroups), CLONE_NEWPID, SIGCHLD (иначе &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/wait.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;wait()&lt;/a&gt; не будет получать сигналы от дочернего процесса). Чтобы было более менее понятно, я набросал небольшой &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/4016027&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;шаблон&lt;/a&gt;. Код простой, но мы добились желаемого. Прежде всего мы загнали процесс в отдельные &lt;a href=&#34;http://lwn.net/Articles/219794/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Network&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.ibm.com/developerworks/linux/library/l-mount-namespaces/index.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Mount&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://menehune.opt.wfu.edu/Kokua/More_SGI/007-2478-008/sgi_html/ch02.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;IPC&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;http://lwn.net/Articles/259217/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;PID&lt;/a&gt; неймспейсы и примитивно ограничили максимальное реальное время исполнения с помощью &lt;a href=&#34;http://linux.die.net/man/2/alarm&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;alarm()&lt;/a&gt; и соответствующего обработчика SIGALRM, убивающего дочерний процесс. Обращаю ваше внимание, что CLONE_NEWPID, который лишает нашу песочницу возможности посылать &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/kill.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;kill()&lt;/a&gt; или &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/ptrace.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;ptrace()&lt;/a&gt; процессам вне изолированного окружения, доступен в ядре начиная с 2.6.24, которое должно быть собрано с опцией CONFIG_PID_NS. Вы можете использовать &lt;a href=&#34;http://code.google.com/p/chromium/wiki/LinuxPidNamespaceSupport&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;следующий код&lt;/a&gt; для проверки его доступности, либо же cat /boot/config-&lt;code&gt;uname -r&lt;/code&gt; | grep CONFIG_PID_NS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ограничив базовый доступ, можно начинать ограничивать выделяемые ресурсы. Делается это с помощью вызова &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/getrlimit.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;setrlimit()&lt;/a&gt;. В нашем случае нас будут интересовать значения RLIMIT_AS (лимит размера адресного пространства процесса в байтах), RLIMIT_CPU (лимит &lt;a href=&#34;http://www.gnu.org/software/libc/manual/html_node/Processor-And-CPU-Time.html#Processor-And-CPU-Time&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;CPU time&lt;/a&gt; в секундах), RLIMIT_FSIZE (максимальный размер создаваемого процессом файла в байтах, защита от дурака, любящего что-то вроде dd if=/dev/zero of=becausefuckyouthatswhy bs=1g count=10000), RLIMIT_NICE (максимальное значение для &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/nice.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;nice()&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/setpriority.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;setpriority()&lt;/a&gt;, одного nice() перед exec() будет недостаточно, без этого лимита процесс всегда может поднять значение), RLIMIT_NOFILE (максимальное количество файловых дескрипторов, которое может открыть процесс), RLIMIT_NPROC (единственный лимит, который должен устанавливаться непосредственно после &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/setuid.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;setuid()&lt;/a&gt;, ограничивает максимальное количество процессов, создаваемых для UID вызывающего процесса).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;К более гибкому лимитированию мы еще вернемся, когда будем говорить о cgroups. Наш процесс уже изолирован от прямого вмешательства в систему, осталось лишь ограничить доступ к файловой системе. Делать мы это будем с помощью старого доброго &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/chroot.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;chroot()&lt;/a&gt;. За годы работы с серверами я выработал правило запуска сомнительных и потенциально небезопасных приложений вроде PHP и прочего говна исключительно в отдельном root environment, созданном с помощью &lt;a href=&#34;http://wiki.debian.org/Debootstrap&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;debootstrap&lt;/a&gt; либо любого пакета в зависимости от целевой ОС. В последнее время, все чаще пользуюсь более надежным и безопасным &lt;a href=&#34;http://lxc.sourceforge.net/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;LXC&lt;/a&gt; но разговор о другом. После вызова chroot() должен обязательно следовать вызов setuid() чтобы не допустить возможности &lt;a href=&#34;http://www.bpfh.net/simes/computing/chroot-break.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;побега&lt;/a&gt; из тюрьмы. В нашем случае будет идеальным использование несуществующего рандомного UID-а наподобие int new_uid = MAX_EXISTING_UID + random_in_range (1, 99). Вот и все, правильно выставленный chmod() на рабочую директорию процесса в сочетании со всем вышенаписанным гарантирует достаточную изоляцию гаденыша в песочнице. Я повторюсь - достаточную, но не идеальную, данный способ не спасает от privilege escalation атак или прочих уязвимостей ядра, связанных с memory allocation and management, например. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Говоря об advanced методах лимитирования и изоляции, мы рассмотрим примеры использования cgroups, ptrace, seccomp и seccomp-filters. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cgroups или Control Groups - механизм объединения процессов в группы с определенным поведением и лимитами. Данный функционал был написан инженерами Google, включен в мейнлайн ядра начиная с версии 2.6.24 и имеет достаточно хорошую &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/Documentation/cgroups/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;документацию&lt;/a&gt;. А еще я нашел очень понятный &lt;a href=&#34;http://programmersnook.blogspot.com/2011/04/cgroups.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;пост&lt;/a&gt; на русском языке по этой тематике и разжеванное описание в &lt;a href=&#34;http://doc.opensuse.org/documentation/html/openSUSE/opensuse-tuning/cha.tuning.cgroups.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;документации&lt;/a&gt; openSUSE. Как всегда, проверяем необходимые нам опции с помощью zcat /proc/config.gz или cat /boot/config-&lt;code&gt;uname -r&lt;/code&gt; | grep CGROUP. Cgroups имеют свое API, но мы будем использовать более простой способ, основанный на cgroup sysfs. Прежде всего, нужно разобраться в иерархии этого модуля. Корень для cgroups (обычно /sys/fs/cgroup/, но тут никакого правила нет) - обычная директория, можете подмонтировать ее как tmpfs. В корневую директорию монтируются подсистемы cpuacct, cpuset, devices, freezer, memory и прочие. Весь список можно посмотреть в документации. Примонтированная подсистема имеет влияние на все процессы данного UID, список PID-ов можно посмотреть в /sys/fs/cgroup/devices/tasks, как пример. Изменяемые параметры подсистемы - файлы, доступные как для чтения, так и на запись. Отдельные группы - простые папки в директории подсистемы. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наверное, я объясняю слишком топорно. Чтобы было понятней, я написал небольшой &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/4016674&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;bash скрипт&lt;/a&gt; показывающий основы работы. Если подобный способ взаимодействия вам кажется не достаточно низкоуровневым, можете обратить внимание на &lt;a href=&#34;http://libcg.sourceforge.net/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;libcg&lt;/a&gt; - абстракции вокруг control groups API, правда документация там мягко говоря говнистая, а нормального примера использования так и не удалось найти. Кстати, Linux Containers основаны именно на базе cgroups.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Казалось бы, чего еще бояться и пытаться изолировать. Тут нужно вспомнить теорию организации и функционирования современных операционных систем, использующих system calls для взаимодействия с ядром ОС. Это если совсем грубо, чуть детальнее с вопросом можно ознакомиться в на удивление неплохой &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/System_call&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;статье в википедии&lt;/a&gt;. К примеру, мы знаем, что /bin/cat используется следующие syscall-ы для вывода содержимого файла: mmap для выделения памяти, fstat для проверки существования файла и прав доступа к нему, open для открытия файлового дескриптора, read для чтения, write для вывода содержимого текста в stdout и close для закрытия всех открытых ранее дескрипторов. И мы уверены, что /bin/cat уж точно не должен вызывать execv(), bind() или там при cat test.txt пытаться открыть /etc/shadow. Бороться с этим можно медленным, но проверенным ptrace(); быстрым, но сложным seccomp; либо же оптимальным, но присутствующим только в последних версиях ядра, seccomp-filters.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как уже было сказано выше, ptrace - способ присутствующий почти на всех Linux системах, но заметно замедляющий скорость исполнения. Все это связано со спецификой его работы и применения. Ptrace используется исключительно для отладки, где не нужна большая скорость - это раз, во-вторых после каждого системного вызова дочерний процесс приостанавливается, а мы обрабатываем SIGTRAP сигнал, получаем int код системного вызова, его параметры, решаем, что с этим делать и посылаем PTRACE_CONT. Разумеется, это будет работать более чем медленно. Пример кода я приводить не буду, можете просто посмотреть исходный код &lt;a href=&#34;http://strace.git.sourceforge.net/git/gitweb.cgi?p=strace/strace;a=tree&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;strace&lt;/a&gt;. Существуют десятки абстракций вокруг ptrace, я же могу посоветовать &lt;a href=&#34;http://dev.exherbo.org/~alip/pinktrace/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;pinktrace&lt;/a&gt; - хорошие доки и простой функционал декодирования аргументов основных системных вызовов из коробки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seccomp был добавлен в ядро Linux с версии 2.6.12 и компилируется с опцией CONFIG_SECCOMP в .config. По сути, его действие сводится к посылке SIGKILL-у процессу при попытке выполнить любые syscall-ы кроме exit(), read(), write(), sigreturn(). При этом, read и write могут использовать исключительно дескрипторы, которые уже были открыты родительским процессом, что нам изначально это не подходит - мы не поделились этим контекстом, не передав CLONE_FILES в clone flags. Именно seccomp &lt;a href=&#34;http://code.google.com/p/seccompsandbox/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;используют&lt;/a&gt; разработчики Google Chrome для создания песочницы процессов браузера. При этом, все запрещенные системные вызовы могут быть реализованы в коде. К примеру, вы можете написать свой или использовать сторонний &lt;a href=&#34;http://eli.thegreenplace.net/2008/10/17/memmgr-a-fixed-pool-memory-allocator/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;memory manager&lt;/a&gt; и так далее. Пример реализации sandbox на основе seccomp в Chromium можете посмотреть по ссылке чуть выше либо же в проекте &lt;a href=&#34;https://github.com/nbareil/seccomp-nurse&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;seccomp-nurse&lt;/a&gt;. Это безопасный и достаточно быстрый способ изоляции, но слишком сложный для реализации.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но есть и адекватное усредненное решение под названием seccomp-filters, позволяющее обозначить blacklist или whitelist системных вызовов и поведение программы при совпадении вызова и, что очень важно, его параметров с первым либо же со вторым списком. Seccomp filters или seccomp mode 2 появились в ядре в версии 3.5, которое должно быть собрано с параметром CONFIG_SECCOMP_FILTER. Использовать советую не напрямую через &lt;a href=&#34;http://www.kernel.org/doc/man-pages/online/pages/man2/prctl.2.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;prctl()&lt;/a&gt;, а с помощью библиотеки &lt;a href=&#34;http://sourceforge.net/projects/libseccomp/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;libseccomp&lt;/a&gt;. Каждый метод имеет свой детальный man 2, а в интернетах можно найти &lt;a href=&#34;https://lwn.net/Articles/494252/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;описание&lt;/a&gt; и немного устаревший &lt;a href=&#34;http://lwn.net/Articles/491308/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;пример использования&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
			</content>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>https://www.mindcollapse.com/blog/hong-kong.html</id>
			<updated>2012-10-23T00:00:00Z</updated>
			<title>Почему стоит поехать в Гонконг, Макао и как это сделать</title>
			<link rel="alternate" href="https://www.mindcollapse.com/blog/hong-kong.html"/>
			<content type="html">
				&lt;p&gt;Cтатья получилось очень монструозный и, как мне кажется, местами дохрена занудной и скучной. Все потому что данная поездка стала, по сути, моим первым серьезным опытом выездов куда-либо дальше зоны, отведенной мне маячком заключенного под домашний арест и то, что матерым путешественникам с засранным штампами загран. паспортами кажется обыденностью, было для меня в новинку. Для быстрого перехода к интересующей вас теме вы можете &lt;a href=&#34;#toc&#34;&gt;ознакомиться с оглавлением&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;toc&#34;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#gonkong&#34;&gt;Гонконг&lt;/a&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#pochemu-gonkong&#34;&gt;Почему Гонконг&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#viza-i-perelet&#34;&gt;Виза и перелет&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#gde-poselitsya&#34;&gt;Где поселиться&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#mestnyie-i-ponaehavshie&#34;&gt;Местные и понаехавшие&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#transportnaya-sistema&#34;&gt;Транспортная система&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#kuhnya-i-napitki&#34;&gt;Кухня и напитки&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#shopping-i-suveniryi&#34;&gt;Шоппинг и сувениры&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#plyazhnyij-otdyih&#34;&gt;Пляжный отдых&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#kuda-shodit&#34;&gt;Куда сходить&lt;/a&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#naberezhnaya&#34;&gt;Набережная&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#koulunskij-park&#34;&gt;Коулунский парк&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#muzei-istorii-i-nauki&#34;&gt;Музеи истории и науки&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#obzornaya-ploschadka-na-sky100&#34;&gt;Обзорная площадка на Sky100&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#pik-viktorii&#34;&gt;Пик Виктории&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#zoopark&#34;&gt;Зоопарк&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#kanatnaya-doroga-na-lantau&#34;&gt;Канатная дорога на Лантау&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#bolshoj-budda&#34;&gt;Большой Будда&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#ryibatskaya-derevnya-tai-o&#34;&gt;Рыбацкая деревня Tai O&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#kruiz-po-buhte&#34;&gt;Круиз по бухте&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#ryibatskaya-devenya-llama-island&#34;&gt;Рыбацкая девеня Llama Island&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#monastyir-chi-lin-i-park-lian-garden&#34;&gt;Монастырь Chi Lin и парк Lian Garden&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#makao&#34;&gt;Макао&lt;/a&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#skuka-i-unyinie&#34;&gt;Скука и уныние&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#kuda-shodit_1&#34;&gt;Куда сходить&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;gonkong&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#gonkong&#34;&gt;Гонконг&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Этот пост начал писаться за пару недель до отъезда в Гонконг и Макао, где я провел 7 + 1 день. Но вот сразу после возвращения я стер все под ноль и запилил заново, настолько увиденное превзошло даже мои смелые ожидания и стало самым интересным событием в короткой жизни (ну разве что после длительных близких отношений с рыжебородой карлицей из заезжего румынского цирка и опытов с эйфоретиками). Если хотите краткую рецензию, то Гонконг - город, который подходит всем желающим познакомится с дальневосточной азиатщиной, но не готовых морально жить в хижине из картона и шифера, наблюдая из схематического окна-дыры корчи больных голых детей с язвами, плавающих в грязной мусорной луже вместе с мертвыми собаками и крысами.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;pochemu-gonkong&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#pochemu-gonkong&#34;&gt;Почему Гонконг&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Почему стоит поехать в Гонконг и как это сделать&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/header.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В Гонконге есть все за совсем небольшим исключением. Тут вам и невероятно красивая, девственно чистая природа, огромные тропические леса, покрывающие крутые склоны относительно высоких гор, живописные, безопасные (вдали от официальных мест купаний акулы изредка заходят отобедать человечинкой) и, что немаловажно, абсолютно пустынные пляжи, вкусная, натуральная и разнообразная кухня, десятки достопримечательностей природного и рукотворного происхождения, шум и суета многоэтажного мегаполиса, соседствующие с тишиной, умиротворением какой-то аутентичной рыбацкой деревушки на отдаленном от центра острове, сотни гигантских моллов с тысячами магазинов, миллионами кофточек, сумочек и джинсиков на любой вкус и бюджет, парки развлечений, храмы и туристические тропы по пересеченной местности. Просто таки идеальная затравка для брошюры какого-то провинциального бюро путешествий аля ЖопинскТуртревел.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но нет, кое-чего родного, столь близкого и интересного этом анектодичному тупому быдлу под названием &amp;ldquo;постсовесткий турист&amp;rdquo; обнаружить не удалось. В Гонконге совсем нету разнополых похотливых шлюх, по крайней мере в том виде, за который все эти ребята среднего офисного и интеллектуального уровня боготворят улицы Таиланда или ночные клубы Сайгона. А еще, что даже более ужасающе, так как многие едут в отпуска с толстыми, безобразными женами и от мечтаний засадить в миниатюрную азиаточку вынуждены отказываться еще на этапе посадки в самолет, тут не принято бухать. Не то чтобы запрещено, но в меню крепких напитков вы не найдете, да и в магазинах их почти нет. Это автоматически отсекает интерес 99% василиев, любящих выжрать баттл дешевого турецко-египетского хеннеси и, сотрясая подкожными жировыми массами, прыгать в бассейн, выкрикивая половину словаря русского мата под редакцией Плуцера-Сарно. Ну разве это не рай?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;viza-i-perelet&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#viza-i-perelet&#34;&gt;Виза и перелет&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Паспорт с визами Гонконга, Китая и Макао&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/mypassport.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ну давайте по порядку. Поехать в Гонконг крайне просто - достаточно купить билет на самолет. В моем случае, это была основная часть расходов, как материальных, так и физических: дорога туда и обратно заняла чуть более 48 часов, проведенных в аэропортах, маршрутках, самолетах, автобусах и аду. Въезд для граждан РФ и Украины с целью туризма на срок до 14 дней не требует предварительного оформления визы, она проставляется непосредственно по прибытию в аэропорт и стоит ничего.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Тут я могу сразу порекомендовать прямые более дорогие рейсы, а не проходящие через сраный аэропорт Пекина. Китай какой-то там триллионной долей процента своей территории отбил желание возвращаться сюда раз и навсегда. Мне кажется, именно таким бы был Советский Союз если бы какого-то очередного престарелого геронтократа из партии сделали бессмертным генсеком ЦК КПСС и он бы повел страну в свое собственное великое, но полностью маразматичное виденье будущего. Гигантизм и монструозность конструкции напрочь перекрываются полнейшим отсутствием навигации и абсурдом происходящего буквально во всем. Указателей почти нет, а если какие и есть, то это еще не значит, что вам нужно идти именно туда. Один раз я получал трансферную визу в окне с надписью Diplomats Only в которое меня отправили из очевидного окна International Transfers к которому мы прошли по красному коридору, который был вместо зеленого коридора таможни, потому что первый был просто закрыт, второй раз пришлось обращаться в China ID Holders, куда мы пошли от безысходности - все остальные окна были пусты. Каждый раз приходилось заполнять какие-то Migration Card, Departure Card (обязательно берите их у бортпроводников, не слушайте никого, они нужны в любом случае, если вы конечно не резидент страны), но это не главная проблема. Основная сложность состоит в том, что никто не говорит на ебаном английском. В ебаном международном аэропорту! Справочные отсутствуют как класс, а весь обслуживающий персонал независимо от должности в доскональности выучил лишь одну фразу - &amp;ldquo;no english&amp;rdquo;. При этом, все китайцы своим уваленным выражением лица напоминают тупую отбитую однозадачную гопоту со спального раенчика, которая даже не пытается вникнуть в задаваемый им вопрос. В итоге, мы чуть было не опоздали на рейс Пекин - Гонконг, потравив ебаных 3 часа (вы вдумайтесь, 3 часа) в беготне между окнами, терминалами, заполнениями бумажек и получениями печатей. На этом фоне особенно хорошо чувствуется принцип &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9E%D0%B4%D0%BD%D0%B0_%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0,_%D0%B4%D0%B2%D0%B5_%D1%81%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC%D1%8B&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;одна страна, две системы&lt;/a&gt;&amp;ldquo;, заложенный в основу государственного объединения Гонконга и Макао с материковым Китаем. Вроде и люди те же, а Гонконг отличается от Макао, который в свою очередь не похож на Китай, как если бы вы сравнивали Швейцарию, Украину и какую-то сраную Либерию с камушками вместо денег и пластмассовыми бутылками вместо обуви.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;gde-poselitsya&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#gde-poselitsya&#34;&gt;Где поселиться&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Улица в районе Каулун, Гонконг&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/street.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вторая по значимости статья расходов туриста в Гонконге после перелета это конечно же жилье. И тут ситуация прямо пропорциональная тому фатальному пиздецу, который имел место в Украине на период проведения Евро 2012 со стоимостью продавленной койки в какой-то вшивой ночлежке бывшего культпросвета под 300 евро за ночь. В Гонконге на достаточно высокую стоимость гостиниц влияет отнюдь не жадность аборигенов, а географическое месторасположение Гонкона и его ландшафт. Из-за холмистой местности и продуманного, аккуратного отношения местных жителей к окружающей среде, процент земли, пригодный к застройке, очень небольшой. И если административный район Коулун находится на более-менее ровной плоскости, то Гонконг и Лантау это по сути поросшие деревьями горы с десятками небоскребов, ютящихся на побережье у подножья. Собственно, это и есть основная причина того, что город весь утыкан высоченными, но узкими зданиями - попытка рационализировать использование квадратного метра земли.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При этом, поражает и одновременно раскрывает всю суть гонгконцев тот факт, что даже в самых дорогих элитных районах, где квадратный метр жилья стоит примерно как одна-две ночи с лауреатом конкурса Мисс Украина, находятся большие, чистые и бесплатные государственные парки, общественные туалеты, стадионы, теннисные корты, зоны отдыха с фонтанами, скульптурами и тому подобное. Когда живешь в стране, где ради очередной уродливой кичеватой стекляшки под офисы могут вырубить сквер с вековыми дубами, первое время чувствуешь себя как-то неловко, ей богу. И становится грустно и смешно, когда вспоминаешь истории, как очередные карпатские вуйки ради жадности вырубили несколько тысяч кубометров леса на склоне горы, а теперь каждую весну их накрывает грязевыми селями.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Вид на Гонконг с пика Виктории&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/buildings.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ну да мы отвлеклись, жилье в Гонконге сравнительно дорогое. Скромный двуместный номер в хорошем сетевом отеле стоит от 350 USD за ночь без завтраков. Ну а если на букинге вы захотите выбрать заветную ценовую категорию до 70 USD, то все что вас ждет - бесчисленные хостелы и гестхаусы в огромном многоэтажном Chungking Mansions с пугающими условиями, тысячами индусов, пакистанцев и размерами комнат чуть больше коробки от однокамерного холодильника. Исходя из своего опыта, могу посоветовать поискать жилье на сайте бомжобъявлений &lt;a href=&#34;http://airbnb.com&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;AirBNB&lt;/a&gt;. И даже более того, обратите внимание на предложения &lt;a href=&#34;https://www.airbnb.ru/users/show/3383055&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Рейчл&lt;/a&gt;. Эта милая азиаткочка, которая при первой встрече кидается вам на шею в искреннем порыве обнять и облобызать, сдает 4 комнаты со всеми удобствами в самом центре Коулуна. Я и моя девушка провели 8 незабываемых дней в &lt;a href=&#34;https://www.airbnb.ru/rooms/682797&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;одной из них&lt;/a&gt; и я могу с уверенностью заявить, что это отличнейший вариант за свои деньги. В случае с Гонконгом, если хотите по-настоящему прочувствовать город, после возвращения в номер и приема душа вы будете валиться спать без задних ног, так что и смысл в дорогом номере как бы отсутствует.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;mestnyie-i-ponaehavshie&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#mestnyie-i-ponaehavshie&#34;&gt;Местные и понаехавшие&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Улица рядом с Коулунским парком ночью&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/people.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Люди в Гонконге на удивление милы и приветливы. За все время пребывания я не могу вспомнить хотя бы одного местного жителя который нагрубил нам, отмахнулся, отказался помочь, обманул, обсчитал или просто повел себя как неприветливый мудак. Мне кажется, все это потому что им в Гонконге живется достаточно хорошо, средние зарплаты для голубых воротничков начинаются от 2000 USD, а всякие офисные служащие так вообще живут не нуждаясь. Я сам лично читал в англоязычной гонконгской газете об инициативе правительства по поднятию зарплат строителям, при этом почему-то запомнилась цифра 1000 HKD (1 HKD примерно равен 1 UAH) в день для укладчика кирпичей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Гонконгцы достаточно евроипезированы в хорошем смысле этого слова. Из-за огромного количества бутиков, фирменных магазинов и стоков все одеты очень стильно, хотя немного и необычно. К примеру, местные девушки совершенно не парятся выбором подходящей под их наряд обуви. Встретить низкорослую несимпатичную даму (а красавиц у них, по моему скромному мнению, очень мало) в вечернем платье и каких-то кислотного цвета кроссовках не составляет особого труда. Молодежь много курит, тут это разрешено во всех местах, где нет таблички с прямым запретом. Кстати, штрафы за все нарушение внушительные. За выбрасывание мусора в бухту можно расстаться с 5000 HKD или даже попасть на 6 месяцев в тюрьму. Это лайфхак для желающих задержаться больше чем на 14 дней.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С английским у местных все неоднозначно. Молодое поколение неплохо говорит на чинглише и хорошо вас понимает, а вот у гонконгцев старше 40 лет с этим обычно проблемы, хотя даже в этом случае, услышав знакомое название улицы, они всячески пытаются размахивать руками, указывая правильное направление, или даже провести вас лично. Лучше всего надоедать своими вопросами государственным служащим и людям, которые выглядят как менеджеры среднего звена. Всякие уборщики, носильщики и прочий обслуживающий персонал, как правило, состоит из приезжих китайцев, а знание английского, как мы с вами уже поняли, у них считается эдаким дурным тоном. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Попрошаек на улице практически нет. Пьяные, сумасшедшие, грязные бомжи, русскоязычные или прочие отбросы общества тоже замечены не были, хотя мы и гуляли в глухих спальных районах Коулуна. Самыми надоедливыми оказались мерзкие индусы. У них тут свой бизнес - торговля подъебосами под Rolex и другие марки часов. Стоят такие черные обезьянки через каждые 100 метров на Nathan Road и пытаются впарить свою визитку любому, кто выглядит не как китаец. Судя по их количеству и раздражающему напору - дело это достаточно прибыльное и обувать туристов получается на ура. Просто опустите глаза в пол или измажьте лицо сажей, замаскировавшись под одного из них.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Европейских туристов совсем немного, их тут практически нет. Большую часть приезжих иностранцев, как это не смешно и абсурдно звучит, составляют китайцы с материка. Для этих бедняг Гонконг это что-то типа пентхауса в центре Москвы для провинциальной бабы с окраины Иваново - недостижимая мечта. Узнать их очень просто по скромной одежде, каким-то крайне серьезным, напряженным лицам и непременно красным туристическим значкам. Выглядит это следующим образом: перед какой-нибудь достопримечательностью останавливается автобус из которого вываливают те же самые ускоглазые, маршируют ровной, организованной шеренгой, крутя головой на 360 градусов, фотографируются на мыльницы (еще один опознавательный знак, у всех местных тут минимум Nikon D5) и через 10-15 минут по команде послушно уезжают на следующий пункт своей программы. На втором месте по частоте мельканий в толпе находятся пожилые семейные пары из Италии, Германии и США. Ведут себя исключительно скромно, никакого отвращения не вызывают, ну да и стоит буквально на 100 метров отойти от основных туристических центров вроде пика Виктории, Набережной Звезд, морского терминала или Диснейленда, как европейские физиономии будут бросаться в глаза с приятной частотой 1 штука в 20-30 минут. Русскоязычных, как я уже говорил, почти нет. К слову, все местные к иностранцам абсолютно привычные и вы не будете ловить на себе удивленный взгляд или становиться самым большим событием в истории целой деревни, как это было с моей девушкой в Шри Ланке. &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;transportnaya-sistema&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#transportnaya-sistema&#34;&gt;Транспортная система&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Гонконгское метро&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/transport.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Транспорт в Гонконге представлен всеми его возможными видами. Разве что нету рикш и туктуков, но это и слава богу. Далее кратко об особенностях каждого из них.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Международный аэропорт Гонконга невероятно крутой. Особенно после Борисполя и Пекина. Очень хорошая и понятная навигация, много стендов с бесплатными информационными материалами, недорогие кафешки (в первом терминале рядом с переехавшим Бургеркингом есть вкусный китайский фастфуд, так дешево мы в Гонконге почти нигде не ели), все карты и скидочные купоны на достопримечательности, халявный вайфай. От аэропорта ходят многочисленные автобусы стандартного сообщения, более дорогие, но быстрые Airbus-ы, такси и отдельная ветка метро.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Тут, наверное, стоит рассказать про такую офигенную штуку, как Octopus (местные произносят это как что-то среднее между okopass и autobus). Это своеобразная депозитная NFC карта, созданная для оплаты проезда в общественном транспорте любого вида и не только - многие магазины и почти все достопримечательности с платным входом тоже принимают ее, избавляя от необходимости торчать в толпе пожилых бюргеров. Дело в том, что наличку в автобусах и метро никто не любит, сдачу выдавать вам не будут, а к автоматам продажи билетов на одноразовые поездки обычно собираются большие очереди дико тупящих понаехавших. Октопус решает абсолютно все проблемы, стоит прислонить его к терминалу на входе в автобусы или к турникету в метро, как он покажет стоимость билета и остаток на вашем счету. Стоит все это 150 HKD из которых 50 HKD - залог, который возвращается вам вместе со всей оставшейся на счету суммой после возврата карты перед отлетом на родину. В аэропорту карту можно купить за наличку прямо на выходе из Arrivals зала, там будет такой большой круглый открытый киоск. Пополняется исключительно за наличку в автоматах, которые принимают купюры номинала 50 и 100 HKD. Но заправить на произвольную сумму можно и у посредников, один из них - сеть микромаркетов 7-Eleven. Их магазины можно найти практически на каждой станции метро.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Метро в Гонконге невъебенно крутое, но дорогое. Тут стоимость поездки не фиксированная, а зависит от количества станций, которые вы проезжаете и может отличаться в зависимости от направления и ветки. Средняя поездка стоит около 7 HKD, но иногда может обходиться и в 17 - 30 HKD, плата снимается после выхода из платной зоны метро или при переходе с ветки на ветку. Метро минималистичное, но удобное и абсолютно не тесное даже в часы пик. Все потому что поезда ходят очень частно, максимальный интервал - 5 минут, а обычно 1 - 3. К тому же специальные волонтеры с табличками контролируют поток людей, отсекая возможность давки в вагоне. Вообще, любовь к очередям это какой-то особенный азиатский фетиш. Специальные змейки-коридоры для очередей встречаются во всех местах гипотетического скопления людей: у касс магазинов и банков, на остановках транспорта, перед окнами справочных служб и так далее. И азиаты спокойно стоят и ждут, когда подойдет их очередь. Еще две запомнившиеся особенности гонконгского метро - наличия от 3 до 6 выходов со станции каждый из которых расположен на приличном удалении (1 - 3 квартала) друг от друга и великолепная интерактивная карта движения поезда внутри вагонов, позволяющая легко понять, где вы едете, где нужно пересаживаться или выходить.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Гонконгские автобусы&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/bus.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наземный транспорт представлен двухэтажными бусами, маршрутками-минибусами, таксишками (исключительно олдскульная крутая модель Comfort или Crown производства фирмы Toyota) и двухэтажными трамваями на острове Гонконг. Тут стоит сказать, что поездки во всем этом достаточно дешевые и комфортные, частота автобусов стабильная, расписание можно посмотреть на любой остановке, внутри всегда чисто, просторно, работает кондиционер. Даже в самое загруженное время мне не приходилось наблюдать &amp;ldquo;стоячих&amp;rdquo; пассажиров в наземном общественном транспорте. Что поразило - скорость и маневренность двухэтажных автобусов. Эти махины гоняют пугающе быстро, вписываясь в узкие повороты на 90 градусов со скоростью под 60 километров в час. Все водители немного понимают английский, стоит назвать свою остановку или какое-то место по пути следования и они обязательно скажут вам, когда выходить. Если к водителю со второго этажа идти далеко, то просто спросите у местных. Нам всем автобусом рассказывали, где лучше выйти чтобы доползти к Ocean Park. Движение в Гонконге левостороннее, привыкнуть к этому не сложно, на всех перехода без светофоров написано на асфальте, куда крутить головой чтобы не попасть под машину. Гонконгский транспорт экологически чистый. Несмотря на большое движение, запах выхлопных газов почти не ощущается, хотя над городом постоянно висит смог и увидеть голубое небо в пределах города очень проблематично.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Классическая лодка для прогулок по заливу в Гонконге&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/boat.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Водный транспорт самый доступный и интересный. Представлен разнообразным флотом начиная крупными пассажирскими баржами и паромами, заканчивая скоростными катерами и кораблями дальнего сообщения. Все это стоит достаточно дешево и ходит очень частно. Мой совет - если вам нужно перебраться с Коулуна на Гонконг, выйдите на станции Tsim Sha Tsui и идите в сторону пирса. Баржа, которая ходит каждые 10 минут стоит всего 2 гонгконских доллара, если платить октопусом, а метро между этой станцией и Central - около 9. Более того, вы будете проплывать по живописной гонконгской гавани и сможете вдоволь насмотреться на небоскребы и оживленную навигацию - кораблей тут очень много. Море спокойное, качки практически нет, разве что в скоростном фейри между Макао и Гонконгом может немного потрясти на волнах. Впечатлительным людям со слабыми желудками в кресла вставляют блевательные пакетики, нуждающихся в них достаточно много, так что постарайтесь не прислушиваться к окружающим вас чудным звукам. Почему-то на море совсем нет чаек, мне кажется, это какой-то заговор. Ведь рыбы же полным полно, даже рядом с грязными пирсами местные рыбаки вытаскивают кучу местной тараньки. Живности в Гонконге вообще мало, голуби встречаются редко, исключительно в парках и за их кормление полагается штраф 1500 HKD, бродячих собак или котов я ни разу не встретил, домашних животных тоже почти не было видно. Самая большая слабость гонгконцев - живая рыба, если где-то есть какой-то фонтан или водоем в парке, то там обязательно будут плавать здоровенные аппетитные разноцветные челюстноротые.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но самый предпочтительный транспорт в этом городе это конечно же ваши две задние конечности. Гонконг просто создан для пешеходов, качество дорог, наличие подземных и надземных переходов, развязок и удобство городского планирования влюбляют в себя и вам уже не захочется спускаться под землю в метро. К тому же город настолько колоритный, что, путешествуя в транспорте, вы рискуете упустить часть интересных мест, которые не отмечены на туристических картах. И да, Гонконг удивил своей заботой об инвалидах и просто пожилых людях в колясках (тут такая государственная инициатива воспитания молодежи идеалами заботы о пожилых родителях, вечером довольно часто встречаются молодые влюбленные парочки, гуляющие с коляской в которой восседает их бабушка или дедушка, это очень здорово, без шуток). Я вам серьезно говорю, за все время мы не видели ни единого места, куда бы не смог заехать человек на коляске или не дошел бы слепой. Все лестницы оснащены пандусами с автоподъемниками, везде есть лифты, все тротуары оборудованы контактными полосами для навигации слепых, во всех светофорах есть звуковой сигнал, любые таблички дублируются тактильным шрифтом Брайля. И это в самом сердце Азии, ага. Расстояния в Гонконге конечно огромные, но оно того стоит. Не лишайте себя впечатлений и больше ходите пешком.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;kuhnya-i-napitki&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#kuhnya-i-napitki&#34;&gt;Кухня и напитки&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Запеченная рыба в Гонконге&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/food.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Гонконгская кухня очень разнообразная и представлена практически всем, что только душа пожелает. Из привычного европейскому желудку тут можно найти ресторанчики с кухней любой европейской страны, пиццерии, макональдсы, старбаксы, сабвеи, бургеркинг и прочие тошниловки. Но если вы приехали в Азию чтобы жрать чизбургер, то у меня для вас плохие новости. Скорее всего, вы долбоеб. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Гонконг, а точнее Коулун, имеет свой неповторимый смрад. Это резкая, бьющая в нос вонь кипящего масла. Почти в каждом квартале есть такие маленькие и очень популярные среди местных уличные кафешки. В них готовят что-то вроде шашлыка из птицы и морепродуктов. Шарики из рыбного филе, нок и рук осьминогов, кусочков курицы, креветок надеваются на деревянные палочки и окунаются в кипящее сутками масло. Вкусовые качества готового продукта очень сомнительные, цена, кстати, совсем не дешевая, один такой небольшой шашлык может стоить 8 - 10 HKD, но местные обжираются ими до упаду. Из уличной кухни могу посоветовать сладкое прессованное мясо. Не знаю, как это называется и как объяснить, но выглядит как средний по толщине и размерам лист ДВП цвета валенок. Сомневаюсь, что вам стало понятней. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Тут вам снова маленький лайфхак к которому мы пришли, набив пару шишек в дорогих полусетевых ресторанах местной кухни. Идите есть в самые ужасно выглядящие заведения с туалетной бумагой на столе вместо салфеток и интерьером конца прошлого столетия - еда там самая вкусная и безопасная. Самый лучший признак вкусной и дешевой кухни - очередь из местных на входе, именно в таких кафешках мы попробовали незабываемо обалденную жратву. Забавно, что даже в самой бомжеватой забегаловке вам бесплатно подадут и будут подливать вкусный чай, а в дорогих заведениях вы можете рассчитывать максимум на воду из под крана с одиноко плавающей коркой лимона. За все время я лишь один раз почувствовал себя хреново после еды, сожрав непонятного вида суши с видавшей виды креветкой из take out магазина в метро. Вся остальная кухня выглядит безопасно. Тут люди адекватные живут - крыс, пауков, опарышей или вареные в моче пенисы вислобрюхих вьетнамских свиней в пищу не употребляют. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Запеченная сладкая утка по-китайски&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/duck.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Круче всего у узкоглазых получается свинина и птица в сладком соусе. Это, пожалуй, визитная карточка всего города. Мясо очень мягкое и сытное, подается вместе с рисом и непотняными зелеными водорослями выделяющими такую тягучую соплеобразную соленоватую слизь. Морепродукты особенно в рыбацких деревнях вне всяких похвал, вкуснейшие креветки-переростки, жаренная на мангале рыба, огромные крабы и омары - все это есть в огромном ассортименте и за сравнительно небольшие деньги, нужно только отойти от главных туристических маршрутов и найти заведение без английского (тут вам сразу будет наценка), но с картинками в меню.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Цены на продукты в супермаркетах пугающе огромные. Примерно раз в 10 больше, чем за аналоги в Украине. Не знаю, с чем это связано, возможно, местные тут питаются исключительно в заведениях, брезгуя тратить время на готовку. Еще одна особенность местного общепита - время работы. Забудьте о ранних завтраках, большинство заведений тут открываются в 10, а то и в 11 часов, а в половину 10 вечера уже начинают постепенно выгонять людей. Несмотря на огромное количество жареных в кипящем масле блюд и приличные порции свинины, жирных китайцев на улице почти нет.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Китайское рисовое пиво&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/beer.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Среди напитков очень популярен сладкий чай с молоком и льдом. Если вам встретится уличный киоск, где продается Milk Iced Tea with Black Pearls - обязательно берите. Это такой божественно вкусный чай с круглыми черными желейками на дне, пьешь и жуешь одновременно. Обычный китайский чай, несмотря на все мифы о его неповторимых вкусовых качествах, напоминает сырое заплесневелое сено, а иногда еще и пахнет рыбой. А стоит при этом от 100 HKD за миниатюрную упаковочку. Из алкогольных напитков попробовали рисовое пиво. Великолепнейшая вещь, даже самое дешевое китайское пиво вкуснее наших с вами местных прогорклых смердящих помоев из недр зловонной клоаки химических заводов Черниговского. Забавно, что в Китае нет стандартизированной тары, в магазинах видел пиво объемами 640, 680, 700 и 750 миллилитров. К слову, гонгконцы огромные ценители красных вин. От себя могу посоветовать португальское Vista do Vale с запаяной воском пробкой и бутылкой в чехле из мешковины, великолепное красное мерло. Даже в вечерних новостях на местном телевиденье у ведущих на столах стоят бокалы с мерло к которым они время от времени не без наслаждения прикладываются. И не зря, выбор вин огромен, а вкус великолепен. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Климат в Гонконге жаркий, тропический, а значит готовьтесь к тому, что будете постоянно лакать воду. Она тут продается на каждом шагу и стоит от 5 до 8 HKD за 0.5 литра. В целях экономии, а экономия будет солидная, советую найти фонтан с очищенной питьевой водой в каком-то общественном месте. Каждый наш день начинался с пополнения запасов из фонтанов Коулунского парка. Вода, как правило, без вкуса, но все зависит от водопровода и водозабора. В гонконгском зоопарке из фонтана лились какие-то смердящие стоки, хотя, зная щепетильных гонгконцев, даже это пить было полностью безопасно. &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;shopping-i-suveniryi&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#shopping-i-suveniryi&#34;&gt;Шоппинг и сувениры&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Apple Store в Гонконге&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/shopping.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Гонконг - один большой мегамолл с кучей магазинчиков. Если вы едите с целью купить шмотья, то ваши надежды оправдаются. Тут есть все на любой вкус и цвет. Из того, что видели сами, могу посоветовать Harbour City на Гонконге, если вы охотитесь за дорогими и брендовыми вещами от всяких гучи и тому подобного с кредитной картой своего мужа, это огромнейший торговый центр, занимающий целый пирс и прилегающую территорию. Для более дешевых и казуальных покупок можно посоветовать Megamall и Megamax на Nathan Road, ну или Hollywood Center на станции метро Diamond Hill. А вообще, торговых центров и просто магазинов тысячи. Я сам не разбираюсь особо - до сих пор хожу в том, что было модно в выпуске журнала Вязание и Стиль за 72й год, но моя вторая половинка периодически впадала в экстаз и утверждала, что цены достаточно интересные по сравнению с нашей с вами местностью. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В Гонконге есть 2 огромадных Apple Store, вы же знаете, я не мог не сказать об этом. Увы, на момент моего приезда iPhone 5 был доступен только местным жителям и исключительно по предзаказу. Среди магазинчиков мелкой бытовой техники и всяких телефонов, фотоаппаратов, ноутбуков лидирует сеть &lt;a href=&#34;http://www.fortress.com.hk/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Fortress&lt;/a&gt;. Очередная &amp;ldquo;особенность&amp;rdquo; Гонконга - на витрине стоят не сами телефоны, а их пластмассовые муляжи. Настоящий вам поклацать не дадут, пока не убедятся в желании его купить. Цены чуть ниже украинских, но не фактически. Многие рекомендуют рынок электроники на Монгкоке. Пустая трата времени, я вас уверяю. Весь ассортимент повторяет аналогичный хлам с китайского ебея, вот только продается за несоизмеримые деньги. А еще тут рай для фотодрочера - очень большой выбор зеркалок и объективов к ним. Зеркалка тут, как я уже говорил, вообще что-то вроде нашей мыльницы, практически невозможно найти человека, который бы снимал на фотоаппарат без сменного объектива.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С сувенирами в Гонконге все совсем плохо, увы. Они какие-то абсолютно китайские (в плохом смысле этого слова) и неинтересные. Несмотря на то, что мы жили рядом с крупнейшим сувенирным рынком Гонконга на Temple Street, я не привез домой на память практически ничего. Зато есть целая улица, где торгуют резиновыми членами, мужским бельем с вырезом на заднице и анальными затычками с алмазами, наверное, это расходится лучше каких-то милых сувенирчиков в восточном стиле, даже не знаю. &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;plyazhnyij-otdyih&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#plyazhnyij-otdyih&#34;&gt;Пляжный отдых&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Пляж на островке Ллама, Гонконг&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/beachs.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Еще одна недооцененная сторона Гонконга - пляжный отдых. Пляжей тут много, они все обалденно красивые, с чистой водой и песком и, как это не странно, абсолютно пустые. Быть может мы были в не сезон (хотя +30 на солнце, куда уж более сезон), но на всех основных локациях кроме нас и спасателей было не более 2-3 человек. Среди самих азиатов загорелая кожа считается признаком низкого сословия, поэтому все азиаточки гуляют, мочат ноги на набережной в одежде и под зонтами. Ну и слава богу, смотреть там, между нами, мальчиками вуайеристами, совсем нечего, если вы не фанат выставки гладильных досок. Самый большой и красивый пляж это, без сомнения, Repulse Bay. Есть еще более дикий пляжик на Lamma Island, несколько на Лантау и Гонконге. На каждом из них есть душ, раздевалки, спасатель в вышке, табло с температурой воздуха и воды, магазины с водой и снеками. &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;kuda-shodit&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#kuda-shodit&#34;&gt;Куда сходить&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Так как пост совсем не влазит в формат и, если так пойдет и дальше, то мне придется выпустить мемуары отдельной книгой, дальше я буду писать кратко о каждой из основных достопримечательной.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;naberezhnaya&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#naberezhnaya&#34;&gt;Набережная&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Вид с набережной Гонконга&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/seaview.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Набережная - визитная карта Гонконга. Делать там особо нечего, но вид открывается захватывающий дыхание, особенно ночью - на иллюминации гонконгцы точно не экономят. К сожалению, за все время нашего пребывания весь город был окутан дымкой, стояла жаркая и влажная погода. Совсем рядом с набережной находится Авеню Звезд местного смешного кино и статуя Виктора Цоя Брюса Ли. Тут же рядом есть какие-то совковые скучные музеи космоса и искусства. Напротив находится интересное здание викторианской эпохи Heritage 1881 - бывший корпус морской полиции. Побывать тут нужно обязательно, хотя бы чтобы прочувтсвовать масштабы города. В 8 часов по местному времени с этих небоскребов устраивают &amp;ldquo;самое масштабное в мире&amp;rdquo; лазерное шоу. До зевоты скучная вещь, собирающая толпы туристов. Почему-то сразу вспомнился анекдот про неуловимого Джо. Знаете, почему никто не пытался побить рекорд Гонконга и создать свое лазерное шоу, вытеснив китайский город из книги Гинесса? Да потому что никому это нахрен не нужно. Выходить к набережной из Коулуна лучше всего по Nathan Road. Очень аутентичная старая улица с кучей магазинов.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;koulunskij-park&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#koulunskij-park&#34;&gt;Коулунский парк&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Коулунский парк&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/kowloonpark.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Совсем рядом с набережной находится Коулунский парк - красивый и уютный городской ландшафтный парк с кучей фонтанов, рыбой, красивыми растениями, беседками. Днем тут отдыхают много местных, а вечером он почти пустой, загадочно подсвеченный тусклым светом. Отличное место в центре шумного города чтобы передохнуть от суеты мегаполиса.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;muzei-istorii-i-nauki&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#muzei-istorii-i-nauki&#34;&gt;Музеи истории и науки&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Музей науки и истории в Гонконге&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/museums.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В отличии от унылых музеев космоса и исскуства, музей истории и науки стоит потраченного времени. Увлекательные выставки, много интерактивности, воссозданы целые улицы и кварталы старого Гонконга, не идет ни в какое сравнение с тем, что вы привыкли видеть под соусом &amp;ldquo;музей&amp;rdquo;. Музей науки - полностью интерактивная игровая площадка, дети и взрослые будут в восторге, много экспонатов, демонстрирующих законы физики, работу органов человеческого тела и прочего, ну и со всем можно взаимодействовать. И да, среда - день бесплатного посещения всех музеев города. &lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;obzornaya-ploschadka-na-sky100&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#obzornaya-ploschadka-na-sky100&#34;&gt;Обзорная площадка на Sky100&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Вид с самого высокого здания Гонконга, Sky100&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/sky100.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sky100 Hong Kong Observation Deck - обзорная площадка на высоте 393 метра над уровнем моря. Должно было быть круто, но не впечатлило. Наверное, нам просто не повезло с погодой и схалтурившими в этот день мойщиками окон. В любом случае, посетить стоит, снимок камерой через стекло не передает и 1 процента масштабности открывающейся панорамы. &lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;pik-viktorii&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#pik-viktorii&#34;&gt;Пик Виктории&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Вид на ночные огни бухты Гонконга&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/hknight.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Пик Виктории - очень живописное место, практически самая высокая точка острова Гонконг из доступных для посещения туристами. Вверх можно ехать на фуникулере или автобусе. Плюс первого - необычно резкий угол подъема, я тут погуглил и оказалось, что в самой критической точки градус наклона вагончика составляет 27, что всего на 7 больше, чем в киевском фуникулере на Владимирскую горку, но чувства абсолютно невероятные. Наверное, сказывается высота и открывающийся с обзорной площадки вид на мегаполис и джунгли незаселенной части острова. Тут полно магазинов, ресторанчиков и кафе. Спускаться вниз рекомендую пешком, повернув направо от места прибытия трамвая, сможете посмотреть на то, как живут богатые гонконгцы в своих виллах на склоне этой горы. Дорога займет минут 50, но зато выйдите прямо к зоопарку и ратуши.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И да, обязательно зайдите перекусить в Креветки Баббы Гампа. Ценители фильма Форест Гамп оценят вдвойне, стиль ресторанчика полностью взят из фильма - на стенах висят футболки с надписью &amp;ldquo;Shit happens&amp;rdquo; и &amp;ldquo;My mama says I&amp;rsquo;m special&amp;rdquo;, еда подается в баночках из под варенья, на столе для вызова официантов стоят таблички &amp;ldquo;Run, Forest, run&amp;rdquo;. А еда просто вне всяких оценочных категорий, так вкусно я никогда в своей жизни не ел, я вам честно говорю. Рекомендую Smoothie и That Chocolate Thing - десерты от которых я испытал пару оргазмов и еще минут 30 бился в конвульсиях на полу, пока не нашли мое лекарство. &lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;zoopark&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#zoopark&#34;&gt;Зоопарк&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Приматы в гонконгском зоопарке&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/zoo.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Я не фанат зоопарков. И нет, я не из тех шизанутых защитников природы, которые думаю, что обезьянам лучше вшивыми и голодными лазить по деревьям в лесах, чем сидеть в просторной клетке и жрать халявные бананы, а просто не люблю и все тут. А вот Гонконгский зоо и дендропарк мне понравились. Прежде всего, сами они очень гармонично вписаны в ландшафт, где вольеры для животных выглядят не обосраными клетками изолятора строгого режима какой-то провинциальной психушки, а просто отделительными барьерами. Особенно понравились сектор ленивых, раскормленных приматов и птиц. Посетите обязательно, тем более в любом случае будете проходить или проезжать на обратном пути с Пика Виктории.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;kanatnaya-doroga-na-lantau&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#kanatnaya-doroga-na-lantau&#34;&gt;Канатная дорога на Лантау&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Канатная дорога Ngong Ping 360 с прозрачным полом&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/cabin.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На Лантау расположена вторая визитная карточка Гонконга - большая статуя Будды и канатная дорога Ngong Ping 360, ведущая прямо к ней. Есть два типа кабинок - обычная и crystal cabin. Отличаются они какой-то там сотней местных долларов и тем, что у последней пол абсолютно прозрачный, а высота, на секундочку, под 520 метров в самой высокой точке. Ощущения необычные, но без адреналина. Видимо, мозг чувствует себя в безопасности, чертов капризный ублюдок, зато с 5го этажа через перила балкона смотреть ему высоко. На канатную дорогу лучше забронировать билет заранее через интернет чтобы не тратить пол часа в очереди к кассам и на посадку. И обязательно берите crystal cabin - она правда совсем немного дороже, зато людей на нее почему-то меньше и вы непременно сможете ощутить весь тот кайф полета на огромной высоте, вид открывается незабываемый. &lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;bolshoj-budda&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#bolshoj-budda&#34;&gt;Большой Будда&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Большой Будда на острове Лантау в Гонконге&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/buddha.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Большой Будда большой. Не знаю, что еще тут сказать. Очень необычное место, абсолютная тишина и умиротворение, но, к сожалению, слишком много туристов. Рядом с Буддой есть монастырь Po Lin. Все это выглядит каким-то слишком коммерционализированным. Внутри святого для местного населения места отстроены кучи ресторанчиков и сувенирных магазинов, на древних домах деревни Нгонг Пинг вывески старбаксов и местных тошниловок с жареными сосисками. Кстати, в городе почти не видно буддистских монахов, хотя весь Лантау буквально облеплен монастырями отшельников. У нас, к сожалению, не получилось прогуляться знаменитыми туристическими тропами по острову, говорят, оно того стоит. Охотно верю, природа здесь очень красивая и всячески ограждена от человеческого алчного вандализма.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;ryibatskaya-derevnya-tai-o&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#ryibatskaya-derevnya-tai-o&#34;&gt;Рыбацкая деревня Tai O&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Рыбацкая деревня Тай О&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/taio.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Из Нгонг Пинга раз в 40 минут ходят автобусы в рыбацкую деревню Tai O. К этому моменты вы уже должны прилично устать от городской суеты мегаполиса и будете более чем рады маленькому поселку, который в туристических гайдах называют &amp;ldquo;гонконгской Венецией&amp;rdquo;. Правда вместо вонючих каналов и гондол тут море и рыбацкие лодки. Интересные дома на сваях, подвесной канатный мост и просто тонны свежих аппетитных морепродуктов, которые продаются на большом рынке. Туристы редко заходят далеко, так что смело двигайтесь вглубь деревни. Там очень много старых магазинов, чайных и ресторанов с блюдами из свежих креветок и прочих водоплавающих. А главное, тут тихо и спокойно, мелкие крабы ползают по дну после отлива, рыбаки лениво спят в своих лодках, пахнет морем - отличное живое место после туристического приторного Будды.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;kruiz-po-buhte&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#kruiz-po-buhte&#34;&gt;Круиз по бухте&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Круиз на туристическом корабле по бухте Гонконга&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/cruise.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А потом мы вернулись в Гонконг и решили взять билет на круиз по местной бухте на пароме, которому уже более сотни лет. Он на фотографии как раз подплывает к берегу. Конечно, ничего особенного вы не увидите - такой Гонконг вы могли уже сотню раз наблюдать с набережных двух островов, но мне очень понравилось. К своему стыду признаю, что это был мой первый раз, когда я ступил на борт водного транспорта (резиновые уточки в ванной не в счет), поэтому все время я просидел с открытым ртом, как собака в автомобиле, разглядывая проплывающие мимо корабли и рыбацкие лодки, набережные и небоскребы. Корабль будет проезжать рыбацкие деревни и стоянку траулеров, на все это можно смотреть с открытой верхней палубы. А вечером в билет включены бесконечные алкогольные и софт дринки, но у нас уже были другие планы. &lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;ryibatskaya-devenya-llama-island&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#ryibatskaya-devenya-llama-island&#34;&gt;Рыбацкая девеня Llama Island&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Остров Ллама, рыбацкая деревня&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/llama.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Мне и моему верному оруженосцу, который убьет меня, прочитав это, так понравилось в рыбацкой деревне Tai O, что мы решили посетить еще более отдаленное поселение на Lamma Island. Это одно из любимых мест коренных гонгконцве, они сюда приезжают компаниями или целыми семьями, прямо рядом с пирсом расположены с десяток ресторанов с seafood-ом и меню на 6 - 8 человек. Причем, стоит это достаточно дешево. Огромное меню из 7 блюд на 8 человек стоят что-то около 1500 HKD. А еще остров знаменит своим пляжем, туристическими тропами по которым нам не получилось пройти из-за моего капризного характера, обострившегося на фоне усталости и чувства голода, об этом я сожалею до сих пор. Удивительно, что даже на приличном отдалении от города весь остров оплетен сетью хороших туристических троп, бесплатных чистых туалетов для людей и собак, мест отдыха, продажи воды и перекусов. Туристов тут мало, преимущественно приезжают местные, уставшие от своего огромного города. &lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;monastyir-chi-lin-i-park-lian-garden&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#monastyir-chi-lin-i-park-lian-garden&#34;&gt;Монастырь Chi Lin и парк Lian Garden&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Огромный деревянный монастырь Chi Lin и парк Lian Garden&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/polin.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А еще на Лантау при выходе со станции зеленой ветки под названием Diamond Hill расположен огромный деревянный монастырь Chi Lin, собранный без единого гвоздя, а через дорогу расположен уникальный парк Nan Lian Garden. Пожалуй, это даже самый красивый парк из более чем десятка других, в которые мы заходили, прогуливаясь по Гонконгу. На фотографии это может не особо и видно, но по всей территории парка установлены такие распылители мелкого водного пара, которые создают дымку, стелющуюся над гладью воды, а из замаскированных в кронах деревьев колонок играет тихая китайская музыка.  Ну правда, очень красиво, не побывав тут, вы потеряете многое, уж поверьте. Вход, как всегда, бесплатный. Это вообще особенность Гонконга, сам город показывает, что люди тут зарабатывают настолько много, что делать вход даже в 10 HKD было бы как-то смешно, у них и таких купюр может не оказаться. А для туриста это здорово и удобно, тут вам не Рим, где и плюнуть в урну нельзя не кинув куда-то монетку.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Пожалуй, это все основные достопримечательности Гонконга. Ключевое слово - основные, на самом деле интересных мест в десятки раз больше, я просто не хочу превращаться статью в курсовой отчет этнографической экспедиции какого-то геологического института города Кургана. Поэтому давай переходить непосредственно к поездке в Макао.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;makao&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#makao&#34;&gt;Макао&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Если Гонконг это своеобразный китайский Нью Йорк, то Макао - уездная ленивая бывшая португальская колония с претензиями на звание азиатского Лас Вегаса в котором абсолютно нечего делать более 1 дня. По крайней мере, именно так нам и показалось.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;skuka-i-unyinie&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#skuka-i-unyinie&#34;&gt;Скука и уныние&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Ночной вид на португальскую часть Макао&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/macau.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В наших интернетах нет ни слова, что на Макао дела идут, в рифму, хуево. Да это и не удивительно, азиаты до невозможного азартная раса. Стоит только вспомнить, как ребятушки из вьетконга заставляли военнопленных играть в русскую рулетку, делая ставки, кому из двух замученных пендосов первому вышибет мозги на стенку. Вот только тут внешне все выглядит как-то подозрительно, даже не знаю, как бы это понятней описать. Представьте себе инвест проект на который возлагались огромные надежды, но который не окупился, а продолжает работать исключительно на себестоимость, по инерции. Вот он перед вами, называется страна-казино Макао. Вроде все и ярко, красиво, местами масштабно, но как-то потаскано. Если в Гонконге присутствует постоянная видимость движения и жизни: что-то ремонтируется, что-то сносится, в парках отдыха постоянно возятся уборщики и садовники в больших соломенных шляпах. В Макао этого нет, взять хотя бы парк развлечений под названием Fisherman Warf. Отстроили огромный развлекательный центр, который сейчас пустует, фирменные бутики закрыты, билеты на аттракционы не продаются, кое-где отпала штукатурка, треснула плитка, не работает свет, охранников или уборщиков не видно, не видно и туристов. Пустота местных улочек после Гонконга первое время заставляет себя чувствовать немного неловко. Макао это что-то вроде города после зомби апокалипсиса, в 10 вечера он вымирает, даже основные дороги превращаются в стоянки автомобилей и мотороллеров, коих тут тысячи.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Валюта у макао своя - патаки, но практически везде, кроме общественного транспорта, принимают гонконгские доллары. Цены на еду и транспорт раза в 3 ниже, чем в Гонконге. С английский тут ни хорошо, ни плохо. Тут с ним вообще никак. Местные говорят либо на своей птичьем китайским, либо на португальском. &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;kuda-shodit_1&#34;&gt;&lt;a class=&#34;toclink&#34; href=&#34;#kuda-shodit_1&#34;&gt;Куда сходить&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Стена старого собора в Макао&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/macauwall.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А смотреть в Макао нечего. Весь список достопримечательной ограничивается одной стеной от старого собора. Тут с нами произошел смешной конфуз, прямо под этой стеной находится что-то типа старого алтаря. С виду это обычная кондиционированная комната с распятием на стене. Мы спустили и быстро прошли ее даже не обратив внимания на детали, думая что это обычный коридор чего-то более примечательного, зато как все обыграно, на входе висит табличка &amp;ldquo;stay silent and don&amp;rsquo;t smile, you are entering a sacred place&amp;rdquo;. И так везде, вроде и достопримечательность, а на самом деле неполноценность и уныние. Чуть выше этого собора находится старинная крепость с которой португальцы защищавшись от заезжих гастролеров-пиратов. Тоже жутко скучно, разве что открывается вид на весь город.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Телебашня Macau Tower&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/tower.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Еще можете подняться на местное Останкино под названием Macau Tower. Тут все совсем печально, окна грязные, вид унылый, пол хоть и стеклянный, но затерт ногами до матового полупрозрачного состояния. Единственное веселье - раз в 30 минут очередной идиот в погоне за острыми ощущениями прыгает вниз с привязанной к ногам резинкой, пугая местную живность своим пронзительным криком. Внутри есть немного кафешек, полупустых, но это такой макао-стайл, каждому посетителю тут радуются, как последнему.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Венецианское казино в Макао&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/casino.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ну и казино, разумеется. Ну с одной стороны это конечно круто и впечатляюще, но по заверениям моей девушки, бывавшей в Лас Вегасе, оно и в подметки не годится. Немного заинтересовало казино Venetian, внутри него воссозданы кварталы Венеции с каналами, гондолами, гондонами, туристами и сотнями разных бутиков. В остальном, я в очередной раз словил себя на мысли, что выглядит это потасканным и видавшем свои лучшие виды, но людей в игровых залах много. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Городская площадь в португальском стиле в Макао&#34; itemprop=&#34;image&#34; src=&#34;https://www.mindcollapse.com/static/media/blog/hong-kong/europe.jpg&#34;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Единственным позитивным моментом поездки в Макао стала ночь в пятизвездочном люксе отеля Sofitel at Ponte 16. Это было на самом деле круто, особенно перед дорогой обратно в Украину длиной в 26 долгих часов. Ну считайте после интересной Азии сутки пожили в скучной, ленивой Европе на вечной сиесте. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Что я мог сказать в заключение такой огромное простыни? Поездка оправдала себя на все 100%, Гонконг - поразительное и уникальное переплетение природы и мегаполиса, цивилизации и азиатщины, контраста внешней нищеты и внутреннего богатства. Поехать туда стоит и 8 дней вполне достаточно. Скажу даже больше, улетать до обидного не хотелось, но в глубине своей темной алчной злой душонки я сохранил надежду, что получится когда-то вернуться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Надеюсь, я вас не слишком утомил. Думаю, в скором времени получится посетить еще несколько стран, так что это точно не последняя простыня в жанре. &lt;/p&gt;
			</content>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>https://www.mindcollapse.com/blog/satellite-cardsharing.html</id>
			<updated>2012-08-06T00:00:00Z</updated>
			<title>Спутниковое ТВ и кардшаринг</title>
			<link rel="alternate" href="https://www.mindcollapse.com/blog/satellite-cardsharing.html"/>
			<content type="html">
				&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В качестве дисклеймера&lt;/strong&gt;: вы должны понимать, что кардшаринг это противозаконно и атата. Уверен, что большинство из вас сейчас читают этот текст, сидя за компьютером с каким-то ZvEr CD WinXP DeLuXe, а в колонках у них играет музыка из вконтакте, но тем не менее - использовать пиратский просмотр спутниковых телеканалов нельзя, за это после смерти попадают в ад. Подключили, протестировали качество и ассортимент каналов, помолились на каноничную иконку со св. Михалковым, выпили две столовых ложки святой воды натощак, попостились неделю, и пошли в магазин, где и купили лицензионную карточку НТВ+ и Триколор ТВ. А инструкция тут лишь для информационных целей о том, как делать нельзя.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У меня аналоговые родители, это уже возрастное. И если мать после того, как я подарил ей ноутбук, пытается понемногу вникать в новинки технологического прогресса, то отец класть хотел на весь этот прекрасный мир интернета, где можно посмотреть, как огромная мохнатая собака трахает восьмилетнего мальчика, и заполняет свой информационный и культурный вакуум просмотром телевизора. Хорошо это или плохо - судить не берусь, но с кабельным телевидением в Сумах я начал переживать за его психологическое и душевное равновесие. В нашей деревне населением под 300 000, что соизмеримо с каким-то &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Utrecht&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;крупным городом&lt;/a&gt; в Нидерландах (или нелегальным населением одной высотки в Шанхае) например, никто из крупных провайдеров не продает IPTV. Потому что нужно оборудование, потому что надо вкладывать деньги, потому что клиентские роутеры за 20 баксов работать не будут, а на обосраных чердачными птицами китайских свичах с горелыми портами в 21 век въехать крайне проблематично. По коаксилу кабельный провайдер Воля передает в квартиры исключительно песок. На все звонки с угрозами физической расправы предлагают подключить &amp;ldquo;цифровое телевиденье&amp;rdquo; для трансляции песка в &amp;ldquo;цифровом качестве&amp;rdquo;. Это здорово!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На самом деле, нет. Это не здорово. Поэтому было решено подключать спутниковое телевидение. Но вот платить &amp;gt; 400 UAH в месяц за сомнительный набор удовольствия очень задавила жаба, такой уж я внутренний еврей, за неделю прожираю больше, но спортивные, эротические и HD каналы в рот не положишь. К счастью, оказалось, что существует возможность магическим образом превратить 400 гривен в месяц в сороковушку, не прикладывая каких-либо усилий. Сначала немного теории о том, как работает платное спутниковое телевидение. Возможно, я расскажу это на примитивном уровне или даже где-то ошибусь, но принцип вам станет понятен. Спутник, который крутится на орбите вместе с душами великомучеников Белки и Стрелки - обычное зеркало, наземная станция телевещания отдает в него сигнал, он принимает и &amp;ldquo;отражает&amp;rdquo; клиентами. Все просто и понятно, но, как и в зеркале, связь получается исключительно односторонней - ваше зеркало покажет вам лишь ту рожу, какая у вас выросла и сформировалась за долгие годы употребления и лишений. А значит и привычная система авторизации пользователей на прием сигнала через какой-то логин-пароль работать не будет. Напомню, что спутниковое телевидение зародилась задолго до того, как появился высокоскоростное и, что немаловажно, стабильное подключение к интернету, да и само спутниковое ТВ часто используется в местности, куда даже электронная почта доставляется исключительно в печатном виде голубями, а значит использовать интернет канал для учета и биллинга пользователей не представляется возможным.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вот тут-то и появились специальные смарт-карты. Их конструкции бывают разные: начиная от обычных карт с постоянным кодом шифрования, которые выдаются абоненту на год например, а в конце года код меняется и абонент вынужден прийти и заплатить за новую карту; так и более сложные образцы вроде таксофонных или чипованных банковских карт со встроенным микропроцессором, который генерирует код расшифровки спутникового сигнала в зависимости от времени с привязкой к уникальному коду клиентского оборудования. В данных смарт-картах код обновляется каждые 10-20 секунд, что исключает возможность простого создания дубликатов. И на этом этапе в дело вступает кардшаринг. Код расшифровки считывается с карты специальным софтом на ресивере доброй души и раздается через интернет на другие спутниковые ресиверы, где эмулируется присутствие этой же карточки в картоприемнике. Так и получается, что вроде и карта одна, а вставлена одновременно в тысячи различных ресиверов. А так как сигнал односторонний, контролировать и отследить это не представляется возможным. И цена для конечного пользователя соответственно падает в разы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С теорией покончено, переходим к практике. Все всегда начинается с установки спутниковой антенны. Тут я ничего посоветовать не могу, исходя из существующего предложения на рынке, они чем-то все различаются, но я нашел отличия лишь в размерах. Ах да, не берите харьковские, они имеют свойство очень быстро облазить и ржаветь, к тому же цена даже у испанских Televes совсем не огромная, зато прослужат хоть всю вашу жизнь, а потом лет через 60 еще и внуки смогут на ней с горки съезжать зимой. Выбор антенны так же зависит и от спутника, который вы хотите словить. Все интересующие меня каналы транслировались с &lt;a href=&#34;http://www.lyngsat.com/Eutelsat-36A.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Eutelsat 36E&lt;/a&gt;, у него очень хороший прием в Украине и европейской части России, а значит диаметра на 65 сантиметров должно хватить с головой. Ну а вообще, лучше берите где-то метр, это именно тот случай, когда большой размер положительно влияет на процесс. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Следующий шаг - выбор конвертера. Да, это именно тот &amp;ldquo;пиптык&amp;rdquo;, который улавливает отраженный антенной сигнал. Тут у меня случился конфуз, для приема сигнала с Eutelsat 36E нужен конвертер с круговой поляризацией, я же по незнанию взял линейный. С Amos 4W, Sirius 5E, HotBird 13E каналы все ловятся без малейших проблем, а на  Eutelsat 36E пустота. Конвертер крепится к антенне, антенна крепится к стене. Крепится через кронштейн, тут я точно ничего не буду советовать. Подбирайте по параметрам антенны и стены. Если есть желание одной тарелкой ловить несколько спутников или позиционировать ее в автоматическом режиме, то можно купить еще и мотоподвес - крепление с мотором, позволяющим выставить положение антенны напрямую с ресивера. Лично я решил не задрачиваться - у меня тут часто бывают ураганные ветра и винту с двумя намертво прикрученными гайками я доверяю почему-то больше.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Обязательно купите грозозащиту, стоит копейки и монтируется элементарно. Ни в коем случае не стоит экономить на кабеле. Покупайте самый дорогой, у меня раньше стоял какой-то noname, поменял на CommScope и качество приема возросло почти на 35%. Обязательно старайтесь изолировать все места соединения кабеля и оборудования, попавшая влага очень сильно влияет на качество и долговечность конвертера и ресивера. Если захотите ловить сразу несколько спутников (мне были интересны украинские каналы), то вам понадобиться DiSEqC коммутатор для подключения других конвертеров к одному ресиверу. На этом все внешние работы можно заканчивать и переходить к внутреннему железу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вам нужен ресивер. Вот вам первый совет - не обязательно гнаться за стоимостью Dreamox, Kathrein, Azbox или Openbox. Все оно одного поля говно, простите. Я вот купил Openbox SF1008 SE+ HD, который типа вроде как полностью немецкий и вообще. И что вы думаете? Он пошел ровным строем по пизде на второй день работы. Причем, пошел феерически, с дымом и искрами из корпуса. Я его раскрутил, плата самого ресивера сделана качественно, а плата встроенного импульсного блока питания мало того что разведена чуть ли не ЛУТом, так еще и монтаж осуществлялся вручную - это видно и по припою, и по хаотично наляпанному флюсу. Могу ошибаться, но у меня создалось впечатление, что изначально вся принципиальная схема разрабатывалась южнокорейской компанией Fortis, а вокруг этого выросли все остальные реселлеры, которые незначительно изменяют формфактор и комплектацию. В большинстве ресиверов установлен процессор STi711x, везде практически один и тот же интерфейс. К нему особая претензия, но это тема для отдельного абзаца.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Почему-то производители ресиверов, смарт телевизоров, медиаплееров, двд\бд плееров считают своей святой миссией сделать самый уебищный и неудобный интерфейс на планете. Все элементы должны быть обязательно в низком разрешении чтобы на 1080p замыливаться в ебаное ничего, шрифты непременно моноширинные и взятые из какого-то DOS-а, навигация делалась для идиотов - обновление программного обеспечения почему-то скрыто в сетевых настройках и так далее. Ну правда, я недавно щупал последний филипсовский смарт 2012 года. Такой здоровенный телевизор на 55 дюймов, дорогущий, но внутреннее меню - это пизда, отсутствует элементарнейшая логика в структуре, куча каких-то подменю вызываются разными кнопками, графически все это оформлено в стиле &amp;ldquo;каша&amp;rdquo;. Судя по загрузке некоторых сабменюшек, они сделаны на HTML. Интерфейс телевизора на сраном HTML! Пизда рулю! Видимо европейские R&amp;amp;D отделы крупных компаний занимаются исключительно разработкой железа, а интерфейс отдают на откуп китайским криворуким ублюдкам с извращенным представлением прекрасного. Linux внутри ресивера это вообще песня, однажды я расскажу об этом в отдельном посте. Тут впихнуть ko модуль ядра в /etc/kernel_modules - нормальная практика. Короче, мой совет - &lt;a href=&#34;http://openbox.ua/receivers/s4/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Openbox S4 HD PVR&lt;/a&gt;. У него есть официальные реселлеры и сервисные центры в Украине, прошивки обновляются с завидным постоянством, отсутствуют ненужные или кривые функции медиаплеера, зато встроен YouTube клиент.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Не стоит забывать, что для нормальной работы кардшаринга вам необходимо подключение к интернету для обновления ключей шифрования потока. В современных прошивках есть поддержка wi-fi свистков, но я не рекомендую обольщаться. Работает все это жутко нестабильно и сетевое подключение через обычную витую пару вам не заменит - видео будет идти с затыками, а каналы - долго переключаться, при пинге айпишнека свистка видно, что пакеты сыпятся. Если провод тянуть через всю квартиру желания не испытываете, то всегда можно купить точку доступа. Я рекомендую &lt;a href=&#34;http://www.dlink.com/ca/en/home-solutions/connect/access-points-range-extenders-and-bridges/dap-1350-wireless-n-pocket-router-and-access-point&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;D-Link DAP-1350&lt;/a&gt;, она небольшая, простая в настройке, может питаться от встроенного в ресивер USB, уменьшая потребность в гнездах на сетевом фильтре. Тут нужно строго понимать правило: нет интернета - нет телевизора. Советую ADSL подключения или какой-то 3G роутер для перестраховки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вот мы и дошли до финального момента - настройка кардшаринга. К этому моменту вы должны были все купить, соединить, прикрутить к крыше или стене, настроить антенну на спутник и сделать blind scan каналов на 36.0E Eutelsat 36A/36B. Каналы найдены, большинство из них закодировано, но подкрутить антенну и настроить картинку можно на открытом промо-канале &amp;ldquo;Инфоканал&amp;rdquo;. После этого из меню Plugin нужно установить плагин для эмулятора карты. Их существует огромное множество: mgcamd, cccam и другие, лично мне больше всего понравился универсальный &lt;a href=&#34;http://www.skywayhd.ru/xcamclient.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;XCamClient&lt;/a&gt;, который поддерживает конфигурацию прямо из меню ресивера и все протоколы получения ключа. Теперь можете выбирать кардшаринг провайдера, для этого вам понадобиться гугл и Visa\MasterCard карта с открытыми платежами в интернете. Я не буду рекламировать какой-либо из кардшаринг сервисов, все они одинаковые. После оплаты выбранного пакета (НТВ+ и Триколор, плюс то же самое в HD), вам необходимо скачать ACamd конфиг, через FTP открыть файл /var/etc/protected/cardclient.conf и добавить в самый конец строки из сгенерированного конфига. Запускаете XCamClient из меню плагинов (обычно зеленая кнопка) и меняете тип запуска на автостарт (обычно красная кнопка). Теперь вы можете смотреть все зашифрованные каналы. Если что не получилось - проверьте подключение к интернету, проверьте, что плагин запустился, ну или купите пакет у другого провайдера - благо все это стоит копейки.&lt;/p&gt;
			</content>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>https://www.mindcollapse.com/blog/apple-vs-google.html</id>
			<updated>2012-05-16T00:00:00Z</updated>
			<title>Apple iOS vs. Google Android - да им всем на тебя наплевать</title>
			<link rel="alternate" href="https://www.mindcollapse.com/blog/apple-vs-google.html"/>
			<content type="html">
				&lt;p&gt;Святая тема для холиваров. Грааль гламурных кис, которые с пеной у рта доказывают свое преимущество над прыщавыми засаленными задротами с последними моделями Samsung или HTC. Вопли ярости гиков, собирающих GCC для Android (&lt;a href=&#34;http://4pda.ru/forum/index.php?showtopic=222334&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;RLY&lt;/a&gt;). Как можно сдержаться и не вбросить по этому поводу? &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Я, наверное, буду писать очевидные вещи, но, судя по глупым комментариям как в &lt;a href=&#34;http://ukrainianiphone.com/14/05/2012/62484&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;интернетах&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=lxaw6VRPuR4&amp;amp;feature=g-vrec&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;ютубах&lt;/a&gt;, так и у меня в &lt;a href=&#34;http://twitter.com/middlesizetit&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;твиттере&lt;/a&gt;, многим эти прописные истины неясны. Первое и основное заблуждение: Apple делает технику для людей, Google Android - для гиков. Спешу тебя разочаровать, в хуй ты, ущербный мой, впился как первым, так и вторым. Небось сидишь сейчас такой с поцарапанным iPhone 3G (или каким-то HTC Wildfire, тут не суть важна) в своем Малом Мухосранске и визуализируешь себе Джобса-Айва на пару с Шмидтом-Брином. Они ночами не спали чтобы угодить тебе, Васе Соплежуеву, которому модную тачскрин трубу подарили предки на совершеннолетие. Ну а как иначе! Поступил на юридический или в художественное ПТУ - куда ж ты без айфона, в перерывах между изучением уголовного права или золотого сечения обязательно надо вогнать пару птиц в свиней, как бы пошло это не звучало. Поступил на информационные технологии в какой-то вшивый ВУЗик местного разлива? Гордо выпросил у мамки с папкой Samsung Galaxy 100500 и рассказываешь всем на форумах про многозадачность, полный доступ к файловой системе, опенсурсе и прочие вещи, заученные бессонными ночами под одеялом. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А правда, она одна - и Apple, и Google наплевать на тебя с высокой колокольни, мой милый друг. В основе каждой из этих компаний лежит своя модель продаж, которая абсолютно никак не привязана к куску стекла, железа и пластмассы, который ты так крепко сжимаешь в своих потных ладошках. Вот так новость! Ты купил новый iPhone 4S или четырехядерный, пятибатарейный, десятиэкранный андроидофон, а в глазах компании производителя ты все еще обычный нищеброд. А вот все почему.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apple взяли за основу очень правильную модель под названием &amp;ldquo;продажи ради продаж&amp;rdquo;. Если простым языком, то вместо iPhone ты купил десяток-другой маленьких чумазых цыганенков, которые бегают за тобой по пятам и тычут в тебя солнцезащитными очками, зонтами, бусами и прочим мусором. Ну ты понял, на каждом курорте такая публика имеется. Они вроде и не цепляются, но ты начинаешь задумываться. Купил я, значит, поездку на море, песок, водичка, хорошо-то как, но тут яркое солнце всегда. Как же я без очков-то? Куплю себе парочку. А вот зонт крутой и совсем недорогой. Дайте три - мне, жене и дочурке Василиске. А какие красивые бусы из настоящего пластмассового жемчуга ручной обработки. А потом еще оказывается что и саму путевку тебе продали в каком-то &amp;ldquo;Romany Travel&amp;rdquo;. Звучит немного надумано? Так и есть, никто не покупает у цыганенков, ну разве что кроме иностранцев, которые решили попробовать экстремальный туризм где-то на южном берегу Крыма. И именно поэтому цыганенка нужно причесать, отмыть от грязи, одеть в какие-то кеды, футболку с принтом, нью-эйдж очки, научить говорить понятным, но в то же время каким-то возвышенным, интеллигентным языком. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Именно этим и заняты ребята в Apple уже много лет - они причесывают цыганенка, делают его идолом эпохи и символом для подражания. Но смысл его функций от этого не меняется, европеизированный цыган-хипстер в футболке с цитатами Федерико Гарсиа Лорки все так же пытается продать тебе кухонный комбайн за $4,99. Весь тот перфекционизм, забота о безопасности пользователя, лоск и элитарность - последствия работы великолепнейших стилистов и имиджмейкеров, нанятых лишь с одной целью - подсадить еще больше людей на иглу, заставить их чувствовать себя счастливей, красивей, моложе, убедить, что такие вот пластмассовые бусы можно купить исключительно на этом причале. Цыганенок показывает тебе десяток фотографий знаменитостей в таких же бусах и ты начинаешь течь и хотеть. Это вполне естественно, не нужно этого стесняться или тем более отрицать.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Плохо ли это для покупателя? Отнюдь! Прежде всего, ты получаешь продукт, вылизанный до состояния близкого к идеалу. Вот тебе еще одна метафора. Купил бы ты коврик за несколько десятков тысяч долларов, сотканный из шелка и шерсти уссурийского тигра в какую-то Ладу Калину? Сомневаюсь. А в Ролс-Ройс Фантом? Хотя, по сути, в основе двух этих машин лежит абсолютно одинаковый принцип работы двигателя внутреннего сгорания, обе эти машины позволяют переместиться из точка А в точку Б. Но мало кто в здравом уме мечтает купить себе Калину. Ну мне так кажется. К тому же, визионерство Apple и гений Джобса состоят в том, что ты сам начинаешь хотеть то, что тебе и хотят продать. Нет никакого навязчивого сервиса, никаких глупых акций вроде &amp;ldquo;купи два приложений и получи банку шампуня в подарок&amp;rdquo;, никаких капитальных трат. Есть 30% с каждой транзакции в Appstore, iTunes, iBooks, которые медленно, но верно увеличивают капитализацию, стоимость акций и улыбки на лицах акционеров. Так что, прочитав в следующий раз, что Apple продали очередной десяток миллионов своих новых устройств, просто представь десант из аналогичного количества цыганенков, отправленных каждому покупателю.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У Google Android все совсем по-другому. Прежде всего, пара слов, почему я говорю Google Android, а не HTC, Samsung и так далее. Все эти вендоры были и навсегда останутся для меня ноунейм OEM, которые клепают десятки одинаковых телефонов в год. Они получают прибыль с моментальных продаж. Индус или сириец, который продал тебе банку колы в маленьком американском провинциальном магазинчике, совершенно не парится по поводу того, выпьешь ты ее, разобьешь в порыве расовой white-power гордости о голову его соплеменника в ближайшей подворотне или изнасилуешь какого-то беднягу в отделении милиции. Именно поэтому все эти HTC и Samsung, как бы они не старались, навсегда останутся производителями железа с соответствующим объемом прибылей, незначительно коррелирующих в зависимости от выкинутого на рынок объема безликих трубок с глупым однообразным функционалом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А сам Google очень хитер. Ему абсолютно наплевать на продажи после продаж. Их, по сути, особо и нет. Я могу это легко аргументировать. Прежде всего, у Android отсутствует единый стабильный Design Guidelines. Вернее, он как бы и &lt;a href=&#34;http://developer.android.com/guide/practices/ui_guidelines/index.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;есть&lt;/a&gt;, но сам UI любит кардинально меняться от версии к версии. Кардинально - вскипел сейчас обладатель какого-то андроидофона, - да там только цвета и некоторые контролы поменялись. Ба! Смотрите все! Экий дурак! Даже самые элементарные изменения приводят к отказу подкорки у 80% пользователей, это тебе любой UX специалист скажет. А теперь сравни первую, вторую, третью и четвертую версии операционной системы, я уже молчу про твики интерфейса от самих вендоров. Пользователь, который ходил с iPhone, сможет разобраться с iPad буквально моментально. Пользователь, который был счастливым обладателем какого-то HTC Desire с их Sense, а потом решился купить Motorola Xoom, будет шокирован. Цыганенок Google беззубый, он постоянно пьян, воняет, орет матом и кидается грязью в прохожих. От такого шарахаются как покупатели, так и производители бус-зонтов (в нашем случае - разработчики ПО). &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Отдельная проблема - фрагментация рынка сбыта стеклянных бус. Вот представь, приехал ты в пятизвездочный отель в Балаклаву (ха-ха!), гуляешь по пляжу, видишь - стоит чувак, торгует очками. А ассортимент у него двухгодичной давности, такие уже давно не в моде. Ну ты и спрашиваешь: &amp;ldquo;А у вас есть такие же, только чтобы они не вышли из моды во времена молодости Мерлин Монро&amp;rdquo;. А он тебе и отвечает: &amp;ldquo;У меня то может и есть, вот они, смотри, на этой витрине, но у тебя харя прошлой версии, так что продать их тебе не я могу&amp;rdquo;. А харю обновить нельзя, потому что родители забили давно на тебя и заняты производством новых детей. И становится грустно, обидно до слез. Я уже молчу про постоянно меняющийся дизайн Google Market. На моей памяти, таких фейслифтингов было 3 штуки. Любой маркетолог тебе расскажет, что если в своем супермаркете ты будешь каждый день переставлять холодильник с молоком в разные отделы, то разочарований покупатель уйдет от тебя к менее ебанутому предпринимателю.   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У тебя может сложиться ложное впечатление, что в Google одни дураки и не лечатся, один я тут сижу умный, в белом пальто, красивый и рассказываю очевидные вещи. Но это не так. Модель Google - &amp;ldquo;продажи ради рекламы&amp;rdquo;. И опять на помощь нам спешит метафора. Покупая телефон на Android, ты как бы переносишься во времена сталинских репрессий (серьезно, простите меня за сравнение, я правда не вижу в смерти миллионов людей чего-либо смешного, правда). Твой телефон периодически сливает все данные про тебя в КГБ, притворяясь лучшим другом и товарищем. Ты ему душу оголяешь, за рюмкой водки о всем самом сокровенном рассказываешь, а он покивал-покивал головой и домой убежал, донос писать. И вот уже КГБ ставит тебя к стенке, но не для расстрела. Нет, эта стенка вся обклеена рекламными объявлениями. Вчера сфотографировал свою собаку, а сегодня на твоей личной кирпичной стене реклама ошейника против блох, поискал с телефона рецепты суши роллов, а сегодня отрываешь язычок с объявления &amp;ldquo;доставка японской кухни по Киеву 24/7&amp;rdquo;, добавила в календарь напоминание &amp;ldquo;купить тест беременности, если будет задержка до понедельника&amp;rdquo;, а завтра уже перед твоим носом появляется адрес ближайшего детского сада. Я утрирую, конечно, но так оно и есть. Для этих же целей создавались Google Chrome, Google+, да и все прочие сервисы. Обрати внимания, новокоронованная империя зла закрывает лишь те проекты, которые не могут дать релевантной информации о твоих предпочтениях и социальных активностях.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если для Apple ты безликий рынок сбыта, то для Google - животное, которое жрет, срет, трахается, мечтает о модной тачке, новой мобиле и отдыхе на каком-то курорте со своей жирной цыпочкой. И именно этому животному Google покажет релевантное объявление, а послушное животное обязательно сгенерирует целевой переход, даже не задумываясь, откуда гугл знает про его анальные трещины или волосы на ладонях. И все счастливы. Животное получило жирную пиццу с доставкой на дом, пиццерия продала кусок теста с сыром и курицей с дурной накруткой, Google заработал своей процент. Капитализм по Адаму Смиту, мать его.   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Window Phone? А что Windows Phone? Это фетровая шляпа в мире смартфонов. В наше время ее носят лишь единицы, так они пытаются выделиться из толпы. Какая у них мотивация - никто ответить не в состоянии, все вяло мямлят какие-то оправдания про альтернативу существующим игрокам. Зачем это Microsoft? Я не знаю. Кажется, это такие реваншистские настроения по уведенному из под носа рынку. Основная проблема Windows Phone 7 - она никому не интересна. Зачем покупать кино, где в главное роли Аркадий Укупник? Так вот и тут.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А ты, мой недалекий друг, устраиваешь холивары, мол, многозадачность отсутствует, анимация интерфейса тормозит, доступа к файловой системе нет или в камере мегапикселей не хватает для телефона такого класса. Ты выбираешь себе не телефон, а социальную роль. Быть мейнстримовым рынком сбыта, животным или бесполезным хипстером - решать тебе, вот только не стоит заблуждаться, что кто-то что-то делает для тебя лично.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PS: Я даже удивлен, что вы дочитали этот пост до конца. В  любом случае, не стоит воспринимать все вышесказанное всерьез. Это литературный опус без претензий на аналитику. Смехуечки и все дела. А еще лучше - подписывайтесь на &lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/blog.xml&#34;&gt;RSS&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.twitter.com/middlesizetit&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;фолловьте меня в твиттере&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.mindcollapse.com/blog/278.html&#34;&gt;рассказывайте друзьям&lt;/a&gt;, в ближайшем времени я планирую написать 2-3 технологических статьи про теорию и практику разработки игр для iOS на Cocos2D и Unity Engine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;UPD&lt;/strong&gt;: Мой пост, пусть и с ханжеской цензурой, утянул к себе в &lt;a href=&#34;http://ibigdan.livejournal.com/11394901.html&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;ЖЖ Ибигдан&lt;/a&gt;. Вот теперь вы можете прочувствовать на примере, почему в этом блоге никогда не будет комментариев. Такие дела.&lt;/p&gt;
			</content>
		</entry>
	
</feed>